[{"id":"P002","text":"<h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Einleitung\"> Einleitung <\/span><\/h2> <p>Die Piratenpartei Deutschland (PIRATEN) fordert in Ihrem Grundsatzprogramm, dass die Belange des einzelnen Lernenden in einem individuellen Bildungsprozess im Vordergrund stehen m\u00fcssen. Formen der Leistungsbewertung, die dem widersprechen, lehnen wir ab.  <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Forderung\"> Forderung <\/span><\/h2> <p>Davon ausgehend fordert der Landesverband Bayern der Piratenpartei Deutschland (PIRATEN) ein transparentes, netzgest\u00fctztes Verfahren an bayerischen Schulen, das den Lern- und Bildungsfortschritt individuell, fortlaufend und inhaltlich anhand bekannt gemachter Lernziele in jedem Jahrgang den einzelnen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern und ihren Eltern sichtbar macht. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Transparenz des Lern- und Bildungsfortschrittes  an bayerischen Schulen, Modul 1: Forderung","motivation":"<p>Lehrerinnen und Lehrer an staatlichen Schulen Bayerns sind verpflichtet, regelm\u00e4\u00dfig Leistungserhebungen bei den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern durchzuf\u00fchren, die in sechs Notenstufen bewertet werden. Umfang, Schwierigkeit und Gewichtung der Leistungen richten sich nach Erfordernissen der Schulart, der Jahrgangsstufe und des Faches. Seine gesammelten Aufzeichnungen \u00fcber die Noten (Notenblatt) muss der Lehrer nur dem Schulleiter auf Verlangen einsehbar machen oder \u00fcbergeben. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Nachteile_dieses_Verfahrens_der_Leistungserhebungen\"> Nachteile dieses Verfahrens der Leistungserhebungen <\/span><\/h3> <ul><li> Es ist intransparent und er\u00f6ffnet Handlungsspielr\u00e4ume der Willk\u00fcr, weil die Lernziele nicht inhaltlich konkret genug den einzelnen Sch\u00fclern und ihren Eltern bekannt gemacht werden. <\/li><li> Es dokumentiert einmalig erbrachte Leistungen, ohne die Dauerhaftigkeit und Nachhaltigkeit des Lern- und Bildungsfortschrittes ausreichend sichtbar zu machen. <\/li><li> Es liefert in den Noten abstrahierte Ma\u00dfst\u00e4be zur vergleichenden Beurteilung von Sch\u00fclern, die geeignet sind, vom individuellen Lern- und Bildungsfortschritt abzulenken. <\/li><li> Es stellt Kontroll- und Selektionsfunktionen von Schule anstelle des Erziehungs- und Bildungsauftrages in den Vordergrund. <\/li><li> Es ist eine Voraussetzung f\u00fcr die soziale Undurchl\u00e4ssigkeit des bayerischen Schulsystems. <\/li><\/ul> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Vorteile_inhaltlicher_Transparenz_des_Lernfortschrittes\"> Vorteile inhaltlicher Transparenz des Lernfortschrittes <\/span><\/h3> <ul><li> Er verbessert die Situation der bayerischen Sch\u00fcler auf eine konkrete Weise, ohne dass dogmatische Diskussionen \u00fcber Schultypen und -formen gef\u00fchrt werden m\u00fcssen.  <\/li><li> Das Elterngespr\u00e4ch in der Sprechstunde und alle anderen Formen der Kommunikation zwischen Lehrkr\u00e4ften, Sch\u00fclerinnen, Sch\u00fclern und Eltern werden nicht beeintr\u00e4chtigt, sondern k\u00f6nnen inhaltlich besser vorbereitet werden. <\/li><li> Lernzielvereinbarungen sind im Antrag nicht gefordert (Solche Vertragsformen k\u00f6nnen rechtlich und funktional auch keine sinnvollen Instrumente im Unterricht staatlicher Schulen sein.). <\/li><\/ul> <p><br \/> <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Gesetzesgrundlagen\"> Gesetzesgrundlagen <\/span><\/h3> <p>- Bayerisches Gesetz \u00fcber das Erziehungs- und Unterrichtswesen (BayEUG),  insbesondere Art. 52. <\/p><p>- Dienstordnung f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte an staatlichen Schulen in Bayern (Lehrerdienstordnung - LDO), insbesondere \u00a7 3 (6). <\/p><p><br \/> <\/p><p><br \/> <\/p>","owner":"Perikles","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_002","changed":"02.1.2013"},{"id":"P003","text":"<p>Die Piratenpartei Bayern erkennt an, dass die heutige Gesellschaft immer noch eine bestimmte Art des gegenderten Verhaltens pr\u00e4feriert und dass diese Pr\u00e4ferenz Menschen diskriminiert, die diesem Status Quo nicht entsprechen. Die Piratenpartei Bayern setzt sich f\u00fcr die Dekonstruktion dieser archaischen Pr\u00e4ferenz ein, um Geschlechtergerechtigkeit in allen Belangen, seien sie famili\u00e4r, wirtschaftlich oder politisch, herzustellen. Dieses gesellschaftliche Umdenken fordert eine neutrale Plattform, auf dessen Grundlage sich alle Menschen anhand ihrer vielf\u00e4ltigen und mitnichten bin\u00e4ren Geschlechter- und sozialen Rollenbilder frei entfalten k\u00f6nnen. <\/p><p>Solange autorit\u00e4re und von Wettbewerbsgedanken gepr\u00e4gte Diskurse, Arbeits- und Verhaltensweisen das \u00f6ffentliche Leben pr\u00e4gen, haben alle Menschen einen Nachteil, die sich dieser Methoden und Verhaltensweisen nicht bedienen k\u00f6nnen oder wollen. Es ist erkl\u00e4rtes Ziel der Piratenpartei Bayern, eine Gesellschaft zu bauen die keinen normierten Menschen ben\u00f6tigt. Unser Ziel ist Vielfalt und Freiheit, und dazu brauchen wir neutrale Plattformen, in denen sich jede_r frei entfalten kann. Diese neutralen Plattformen zu schaffen ist unter anderem Aufgabe der Politik. <\/p><p>Eine Frauenquote als Top-Down-Instrument ist nur dann erfolgreich, wenn sich Frauen die als \"m\u00e4nnlich\" geltenden Verhaltens- und Arbeitsweisen aneignen und diese weitertragen. Die Piratenpartei Bayern lehnt eine Frauenquote als Instrument und Hotfix eines kaputten Systems mit pr\u00e4ferierten gegenderten Verhaltensweisen ab und fordert die Entwicklung einer neutralen Plattform als Grundlage einer progressiven Gesellschaft. <\/p><p>Dazu braucht es ein weitreichendes Umdenken in den Prozessen, die momentan das \u00f6ffentliche Leben bestimmen: wir fordern konkret einen Abbau von Hierarchien, eine Demokratisierung von Arbeitsprozessen, transparente Berufungs- und Einstellungsverfahren, eine Erziehung zur Konsenskultur und eine Neubewertung des Leistungsgedankens. <\/p><p><b>Abbau von Hierarchien<\/b> <\/p><p>Die Piratenpartei Bayern stellt fest, dass steile Hierarchien und eine damit einhergehende Werteinsch\u00e4tzung arbeitender Menschen einer neutralen Werteplattform diametral entgegenstehen und aus der Zeit der Industrialisierung und Vollbesch\u00e4ftigung herr\u00fchren. Wir fordern eine Verflachung von Hierarchien und eine damit einhergehende Demokratisierung von Arbeitsprozessen, die l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig ist f\u00fcr eine moderne, vielf\u00e4ltige Gesellschaft. Arbeitsprozesse, die keine steilen Hierarchien kennen, sind freier von Dominanz und Machterhaltungstrieben, die Menschen aussen vor lassen, die nicht der momentanen Norm entsprechen. <\/p><p><b>Transparente Berufungs- und Einstellungsverfahren<\/b> <\/p><p>Wenn Berufungs- und Einstellungsverfahren nicht mehr hinter verschlossenen T\u00fcren, sondern \u00f6ffentlich einsehbar und damit transparent gestaltet werden, werden Bewertungskriterien, die auf normiertes Verhalten oder Sein zur\u00fcckgehen sichtbarer und k\u00f6nnen dementsprechend eingeordnet werden. <\/p><p><b>Anonyme Bewerbungen<\/b> <\/p><p>Bewerbungen, in denen Name, Familienstand und Geburtsdatum nicht mehr auftauchen, verleiten Arbeitgeber dazu, Bewerber_innen nach ihrer Qualifikation auszuw\u00e4hlen, und nicht sofort nach Sympathie auszusortieren. Die Piratenpartei Bayern spricht sich deshalb f\u00fcr eine Umsetzung anonymisierter Bewerbungsverfahren bei allen Unternehmen des \u00f6ffentlichen Dienstes ein. <\/p><p><b>Erziehung zur Konsenskultur<\/b> <\/p><p>Die Piratenpartei Bayern stellt fest, dass Machtaus\u00fcbung \u00fcber andere und dessen Erhalt und Ausbau veraltete Muster einer patriarchalen, industrialisierten Arbeitsgesellschaft sind, die es zu \u00fcberwinden gilt. Dazu ist es vonn\u00f6ten, neutrale Denkmuster zu etablieren und uns von einer Kultur der Macht hin zu einer Konsenskultur zu bewegen. Das bedeutet mitnichten Friede-Freude-Eierkuchen, sondern vielmehr die Abkehr von Diskursen und Methoden, die auf Durchsetzung eigener Interessen, Machterhalt und struktureller Gewalt beruhen. Stattdessen sollten Diskurse einge\u00fcbt und pr\u00e4feriert werden, die auf Gemeinsamkeit und der Umsetzung gesellschaftlicher Innovationen zielen. <\/p><p><b>Neubewertung des Leistungsgedankens<\/b> <\/p><p>Der Abschied von der Idee der Vollbesch\u00e4ftigung, wie er beim Bundesparteitag 2012.2 beschlossen wurde oder die Idee des bedingungslosen Grundeinkommens deuten ein grunds\u00e4tzliches Umdenken an: wir wollen, dass Menschen sich in Zukunft nicht \u00fcber ihren wirtschaftlichen Wert definieren, sondern durch ihren gesellschaftlichen. Der gesellschaftliche Wert eines Menschen bemisst sich nicht an der Leistungsf\u00e4higkeit im Wirtschaftssystem, sondern allein daran, welche Werte f\u00fcr die Gesellschaft geschaffen und erhalten werden k\u00f6nnen. Dieses generelle Umdenken ist massgeblich f\u00fcr die Errichtung einer neutralen Plattform, auf dessen Grundlage freie Entwicklungsm\u00f6glichkeiten erst geschaffen werden k\u00f6nnen. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Gamechanger: Neutrale gesellschaftliche Plattform","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/355.html","motivation":"<p>Der Landesparteitag sollte diesen Antrag behandeln und idealerweise auch annehmen, weil er richtungsweisende Gedanken zur Gleichstellungspolitik liefert, die eine Quotendiskussion in Zukunft \u00fcberfl\u00fcssig machen. Mit Annahme dieses Antrages sprechen wir uns f\u00fcr die \u00c4nderung eines gesellschaftlichen Systems aus und gegen das Herumdoktorn an Symptomen. <\/p>","owner":"Tina","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_003","changed":"01.1.2013"},{"id":"P004","text":"<h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Verfahren_zur_Herstellung_von_Transparenz_des_Lern-_und_Bildungsfortschrittes\"> Verfahren zur Herstellung von Transparenz des Lern- und Bildungsfortschrittes <\/span><\/h2> <p>Zur Herstellung von Transparenz des Lern- und Bildungsfortschrittes an staatlichen bayerischen Schulen fordert der Landesverband Bayern der Piratenpartei Deutschland (PIRATEN) folgendes Verfahren. <\/p><p>Die Lern- und Bildungsziele pro Fach und Jahrgang werden individuell, inhaltlich detailliert und in zeitlicher Abfolge am Anfang des Schuljahres den einzelnen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern und ihren Eltern in Tabellenform und nach den Regeln des Personendatenschutzes gesichert online bekannt gemacht. <\/p><p>Dazu tr\u00e4gt die Lehrkraft im Laufe des Schuljahres in diese Tabelle die Ergebnisse der regelm\u00e4\u00dfigen \u00dcberpr\u00fcfungen des Lern- und Bildungsfortschrittes in Abweichung von den Lernzielen ein. Der Eintrag erfolgt unverz\u00fcglich nach Feststellung des Lern- und Bildungsfortschrittes. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Transparenz des Lern- und Bildungsfortschrittes,  Modul 2: Verfahren","motivation":"<p>Der Antrag ist modular mit Antrag 002 verkn\u00fcpft. Er erlaubt eine separate Abstimmung zum Verfahren, wie Transparenz hergestellt werden soll. <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Vorteile_einer_konkreten_Verfahrensbeschreibung\"> Vorteile einer konkreten Verfahrensbeschreibung <\/span><\/h2> <ul><li> Es h\u00e4ngt wesentlich von den Ausf\u00fchrungsvorschriften abh\u00e4ngt, ob ein Regelungsziel auch erreicht wird. Das spricht f\u00fcr die Verabschiedung solcher. <\/li><li> Der Online-Zugang zu Informationen ist ein qualitatives Merkmal von Transparenz, weil er einen orts- und zeitunabh\u00e4ngigen Zugang zur Information erm\u00f6glicht. <\/li><li> Ein Online-Verfahren ist den meisten staatlichen Schulen m\u00f6glich, die bereits Informationen im WWW bereitstellen. <\/li><li> Die meisten Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler haben einen Internetzugang. <\/li><li> Mit Google Docs (spreadsheets) k\u00f6nnen ohne zus\u00e4tzliche Kosten solche Lernfortschrittstabellen zugangs- bzw. pa\u00dfwortgesch\u00fctzt eingerichtet werden. <\/li><li> Solche Tabellen k\u00f6nnen immer ausgedruckt werden und offline innerhalb herk\u00f6mmlicher Kommunikationsformen (Elternsprechstunde) verwendet werden, wenn Internetzug\u00e4nge nicht vorhanden sind (Online-Kommunikation kann immer in Offline-Kommunikation transfomiert werden.). <\/li><\/ul> <p><br \/> <\/p><p><br \/> <\/p>","owner":"Perikles","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_004","changed":"01.1.2013"},{"id":"P005","text":"<p>Die Piratenpartei Bayern m\u00f6chte vorrangig bestehende technische L\u00f6sungen umsetzen, um das Ziel einer m\u00f6glichst weitreichenden Unabh\u00e4ngigkeit von fossilen Brenn- und Treibstoffen zu erreichen. Dazu soll das gesamte, regelm\u00e4\u00dfig von Regionalbahnen befahrene Schienennetz nach folgendem Zeitplan elektrifiziert werden: <\/p> <ul><li> Stufe 1: Elektrifizierung aller Hauptbahnen bis 2025 <\/li><li> Stufe 2: Vollelektrifizierung aller Nebenbahnen bis 2045 <\/li><\/ul> <p><br \/> Perspektive der Vollelektrifizierung: <\/p><p>Da der Verkehr mit Dieseltraktion stetigen Kostensteigerungen schon alleine durch den Treibstoff unterworfen sein wird, besteht die Gefahr, dass die vorhandenen Regionalisierungs- und landeseigenen Mittel fr\u00fcher oder sp\u00e4ter f\u00fcr einen fl\u00e4chdeckenden SPNV nicht mehr ausreichen werden. Dadurch droht, dass Regionen, in denen Verkehrsleistungen \u00fcberwiegend mit Dieseltraktion erbracht werden, geschw\u00e4cht werden. <\/p><p>Eine Vollelektrifizierung senkt die Betriebskosten und er\u00f6ffnet die M\u00f6glichkeit, l\u00e4ngere Uml\u00e4ufe und Wege zu fahren, ohne die Fahrt zu unterbrechen. Dies nutzt auch dem G\u00fcterverkehr, der im Bahnbereich besonders bei langen Wegen seine Vorteile ausspielen kann. <\/p><p><br \/> Finanzierung: <\/p><p>Die Gesamtl\u00e4nge aller nicht elektrifizierten und von Regionalverkehr regelm\u00e4\u00dfig befahrenen Strecken betr\u00e4gt in Bayern rund 3000 Kilometer. Dementsprechend liegt der Gesamtbedarf bei rund 8 Mrd. Euro. <\/p><p>Bei Umsetzung des Antrags entfallen T\u00e4tigkeiten wie Tanken und Wartungs- und Betriebskosten, die der mechanisch aufwendige Verbrennungsmotor im Gegensatz zu einem elektrischem Antrieb verursacht. Eine Vereinheitlichung des Fahrzeugparks senkt die Kosten zudem, da Ersatzteilvorhaltung und Abnahmekosten im Verh\u00e4ltnis niedriger ausfallen. Der Dieseltriebwagenmarkt bietet zur Zeit eine gro\u00dfe Anzahl verschiedenartiger Fahrzeuge, die oftmals nur in geringer St\u00fcckzahl beschafft werden k\u00f6nnen, wohingegen im E-Triebwagensektor drei gro\u00dfe Baukastensysteme den Markt dominieren. <\/p><p>Die Piratenpartei m\u00f6chte zur Finanzierung der Elektrifizierung niedrigverzinste und langfristige Anleihen an B\u00fcrger und Investoren anbieten, um so die n\u00f6tigen Investitionsmittel f\u00fcr eine vollst\u00e4ndige Finanzierung innerhalb von 5 Jahren sicherzustellen. Nach deren R\u00fcckf\u00fchrung stehen dem Nahverkehr sofort zus\u00e4tzliche Mittel zur Verf\u00fcgung. <\/p><p><br \/> Synergieeffekte: <\/p><p>Die Vollelektrifizierung bietet Industrieansiedlungen in strukturschwachen Regionen den Vorteil, dass diese Industriezweige nicht durch h\u00f6here Preise zur Erbringung der Transportleistung benachteiligt werden. Durch Standortgerechtigkeit bei der Infrastruktur sollen der Industrie ann\u00e4hernd gleiche Rahmenbedingungen zum Versand ihrer Produktionsg\u00fcter geboten werden und strukturelle Unterschiede der Regionen (Einkommen, Mieten, ...) abgebaut werden. <\/p><p>Ein \u00f6kologischer Mehrwert entsteht bei dem Umstieg auf Elektrotraktion ebenfalls. Die vorhandenen Dieselloks sind oft Altbest\u00e4nde aus Bundes- oder Reichsbahnzeiten und haben dementsprechende Motorentechnologie. Neben einer massiven Minderung des Aussto\u00dfes an Schadstoffen erh\u00f6ht sich auch die Energieeffizienz. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Elektromobilit\u00e4t in Bayern beschleunigen","motivation":"<p>Anstelle hoher Subventionen f\u00fcr Akkutechnologieforschung (welche aufgrund ihrer Lobbylastigkeit hinsichtlich der Automobilkonzerne nicht unumstritten sind) sollte man erstmal sehen, wie weit man die vorhandenen Technologien anwenden kann. Elektrische Bahnen sind seit mehr wie 100 Jahren bekannt, die Technologie ist ausgereift, einsatzf\u00e4hig und haben einen hohen Entwicklungsgrad erreicht. <\/p><p>Zwar sprechen sich die Piraten laut Bundesparteitagsbeschl\u00fcssen nicht gegen neue Technologien und deren Erforschung aus, jedoch f\u00fcr ein effizientes Wirtschaften mit Steuergeldern und einen attraktiven SPNV. Dieser Antrag vereint diese beiden Punkte zusammen mit Gesichtspunkten der Nachhaltigkeit, ebenfalls ein beschlossenes Piraten-Thema. <\/p><p>Der Antrag schlie\u00dft damit konkret ein fehlendes Loch in der Verkehrs- und Infrastrukturpolitik basierend auf bestehenden Positionen. <\/p><p><br \/> <\/p><p><br \/> <\/p>","owner":"Awitte; Frank Zimmermann","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_005","changed":"02.1.2013"},{"id":"P008","text":"<p>Alle Kinder und Jugendlichen sollen bis zum einschlie\u00dflich 16. Lebensjahr zu allen vom Staat, Bundesland, Bezirk oder den Kommunen subventionierten\/gef\u00f6rderten Kultur- und Freizeiteinrichtungen kostenfreien Zutritt erhalten. Zu diesen Einrichtungen z\u00e4hlen u.a. Museen, Theater, Opernh\u00e4user, Schwimmb\u00e4der, Zoologische G\u00e4rten und Botanische G\u00e4rten. Der Antrag betrifft nicht privatwirtschaftlich betriebene Einrichtungen!  <\/p><p>Alle diese Einrichtungen werden von der Gemeinschaft, also von uns, bereits hoch subventioniert. Die Gemeinschaft unterh\u00e4lt diese Einrichtungen weil sie zu den Grundbed\u00fcrfnissen unserer Nation geh\u00f6ren (Theater, Opernh\u00e4user = Dichter &amp; Denker), einen Bildungsauftrag (Museen, Zoos) oder einen sozialen Charakter (Zoos, Schwimmb\u00e4der) haben. Eine Theaterkarte zum Beispiel wird mit 70-400 Euro pro Gast subventioniert. Bei Zoos und Schwimmb\u00e4dern liegt die H\u00f6he der Subvention i.d.R. \u00fcber dem erm\u00e4\u00dfigten Eintrittspreis f\u00fcr Kinder.  <\/p><p>Indem wir allen Kindern, unabh\u00e4ngig von der finanziellen Ausstattung des Elternhauses, die M\u00f6glichkeit geben, einfach und unb\u00fcrokratisch diese Einrichtungen zu nutzen, werden wir langfristig auch dazu beisteuern, dass wieder ein Interesse f\u00fcr Kultur- und Freizeitm\u00f6glichkeiten geweckt wird. Au\u00dferdem k\u00f6nnen Schulen ihren Unterricht in diese Einrichtungen \"verlegen\". Dass dies so ist, zeigen Beispiele aus Italien und England und auch in Sachsen und Hamburg, wo teilweise Museen dies bereits praktizieren.  <\/p><p>Sachsen argumentiert mit dem Hinweis, dass Museen einen Bildungsauftrag haben und \u00f6ffentliche Bildung f\u00fcr Kinder und Jugendliche kostenfrei zug\u00e4nglich sein muss. F\u00fcr Kinder aus sozial schwachen Familien sind selbst \"Kinderpreise\" nicht zu stemmen. Dies f\u00fchrt zu Ausgrenzung und Schichtenbildung und behindert schon fr\u00fch die freie Entfaltung bei Kindern und die Teilhabe an der Gemeinschaft.  <\/p><p>Eine Gesellschaft die bewusst den Wert der Kinder anerkennt und ihnen die M\u00f6glichkeiten gibt, an den kommunal, regional, und staatlich gef\u00f6rderten Freizeit-, Kultur- und Sporteinrichtungen kostenfrei teilzuhaben, die wird auch in einigen Jahrzehnten etwas davon zur\u00fcckbekommen. Dann, wenn es darum geht, dass sich diese dann erwachsenen Kinder um die Alten der Gesellschaft k\u00fcmmern \u2013 wird eine solche Gesellschaft auch f\u00fcr deren Bed\u00fcrfnisse ein Ohr haben.  <\/p><p>Um dieses Modell umzusetzen, m\u00fcssen keine weiteren Beh\u00f6rden gegr\u00fcndet werden. Es m\u00fcssen keine Gutscheine gedruckt werden und die erw\u00e4hnten Einrichtungen sind bereits alle landesweit vorhanden. Sollte unser Angebot wider Erwarten von den Kindern und Jugendlichen nicht angenommen werden, dann kostet das uns auch nichts, und von der Aufwandsseite kostet es erst einmal keinen Cent. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Gleiche Basis im Kultur- und Freizeitbereich f\u00fcr Kinder","motivation":"<p>Immer mehr Kinder vom sozialen Alltag ausgeschlossen sind. Ein Zoo- oder Schwimmbadbesuch mit Freunden ist f\u00fcr Kinder aus einkommensschwachen Familien oft nicht zu machen. Sie gehen dann eben nicht mit. Ich spreche da aus Erfahrung mit meinen Kindern, die dann erz\u00e4hlen dass die oder der eben nie dabei sind. 3 Euro f\u00fcrs Schwimmbad \u2013 das in den Ferien 7 Tage die Woche, ist eben f\u00fcr die Eltern dieser Kinder nicht zu stemmen.  <\/p><p>Und was Theater und Opernh\u00e4user anbelangt \u2013 da jammert man \u00fcber mangelndes Interesse bei der Jugend. Macht die H\u00e4user auf f\u00fcr die Jungen \u2013 das wird manchen Spielplan durcheinander wirbeln, aber unterm Strich allen etwas bringen.  <\/p><p>Es sind unsere Einrichtungen \u2013 wir subventionieren sie mit Milliarden Euro pro Jahr \u2013 dann sollen sie auch den Schw\u00e4chsten offen stehen.  <\/p><p>Ausf\u00fchrliches inkl. Zahlen unter: <a href=\"http:\/\/www.flusspiraten.net\/goodies\/Gleiche_Basis.pdf\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/www.flusspiraten.net\/goodies\/Gleiche_Basis.pdf<\/a>  <\/p><p>Ich habe dieses Modell in Italien kennengelernt \u2013 mit dem Erfolg, dass wir in mehr Museen waren, als wir eigentlich wollten. Die Erwachsenen zahlten, die Kinder kamen so rein. Auch in Hamburg macht man die Erfahrung, dass die Touristen angenehm \u00fcberrascht sind, wenn die Kleinen nichts kosten. Das schafft ein gutes Image und bringt mehr Eltern ins Museum. <\/p><p><br \/> <\/p><p><br \/> <\/p>","owner":"AG Familienpolitik: Christian Baumeister (Chris),  cmrcx, Rebecca Wi\u00dfner,  Ludmila, KnutBerlin, Rani John, ChB","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_008","changed":"01.1.2013"},{"id":"P009","text":"<p><i>Der Landesparteitag m\u00f6ge folgendes Positionspapier beschlie\u00dfen:<\/i> <\/p><p>F\u00fcr jedes Kind soll der Besuch von Kinderg\u00e4rten nach dem dritten Lebensjahr und der Besuch von Kinderkrippen bereits nach dem ersten Lebensjahr geb\u00fchrenfrei angeboten werden. Damit erhalten alle Kinder, unabh\u00e4ngig von ihrem famili\u00e4ren und gesellschaftlichen Hintergrund, m\u00f6glichst gleiche Voraussetzungen f\u00fcr ihren weiteren Bildungsweg. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Gef\u00fchrenfreier Kindergarten- und Kinderkrippenbesuch","motivation":"<p>Der Besuch einer vorschulischen Einrichtung kann einen wichtigen Beitrag dazu leisten, dass Kinder in der Grundschule leichter lernen und sich besser in einer Gruppe zurechtfinden. Gleichzeitig k\u00f6nnen Kinderg\u00e4rten, Kinderkrippen und andere Kindertagesst\u00e4tten ma\u00dfgeblich zur Entlastung berufst\u00e4tiger Eltern beitragen und es manchen Eltern \u00fcberhaupt erst erm\u00f6glichen, einen Beruf auszu\u00fcben.  <\/p><p>Im Bundesparteiprogramm ist unter 10.5 Fr\u00fchkindliche Bildung die Position der Piratenpartei dargestellt. Auf dem Landesparteitag_2012.1 wurde mit PA43 die Position zur 'Abschaffung der Kindergartengeb\u00fchren' beschlossen. Im Bundesparteiprogramm wird nur eine Aussage zu 'Kindertagesst\u00e4tten' ... 'f\u00fcr Kinder ab dem dritten Geburtstag' getroffen. In PA43 wird explizit die Geb\u00fchrenfreiheit f\u00fcr kommunale Kinderkrippen oder Kinderhorte ausgeschlossen. Die ausgefeilte und sehr detaillierte Begr\u00fcndung von Captain Jack S. f\u00fcr die Geb\u00fchrenfreiheit f\u00fcr Kinderg\u00e4rten l\u00e4sst nicht erkennen, weshalb die Geb\u00fchrenfreiheit nicht ebenfalls f\u00fcr kommunale Kinderkrippen oder Kinderhorte gelten soll.  <\/p><p>Die Geb\u00fchrenfreiheit soll mit diesem Positionspapier auf kommunale Kinderkrippen f\u00fcr Kinder bereits nach dem ersten Lebensjahr erweitert werden, so wie sich die Piraten in Baden-W\u00fcrttemberg (LPT 2010.1, offizieller Bestandteil des Wahlprogramms des LV BW Wahlprogramm) in ihrem Wahlprogramm bereits positioniert haben. <\/p><p><br \/> <\/p><p><br \/> <\/p>","owner":"AG Familienpolitik: Thomas-sch-b, Christian Baumeister (Chris), Rani John","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_009","changed":"28.12.2012"},{"id":"P010","text":"<p>Der Landesparteitag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, dass bei Streitigkeiten der Eltern zu Sorgerecht und Umgangsrecht soll die Verfahrensdauer zur Kl\u00e4rung des Sachverhaltes deutlich verk\u00fcrzt werden. Ein erster gerichtlicher Anh\u00f6rungstermin soll binnen eines Monats erfolgen.  <\/p><p>Bei besonders schwerwiegenden Streitigkeiten soll das Gericht eine professionelle Mediation durch eine Beratungsstelle anordnen. Die Elternteile sind durch die Beratungsstelle bei ihrer Problembew\u00e4ltigung zu unterst\u00fctzen. Die finanzielle Lage der Elternteile soll bei deren Beteiligung an den Beratungskosten ber\u00fccksichtigt werden. Finanzielle Auswirkungen f\u00f6rdern in diesem Falle meist positiv ein \u00dcberdenken der eigenen Handlungen. Ist ein Beteiligter nach der erfolgten Rechtsprechung weiterhin nicht zur Zusammenarbeit bereit, dann kann bestimmt werden, dass er die Beratungskosten komplett alleine zu tragen hat.  <\/p><p>Unter Streitigkeiten der Eltern leiden die Interessen der Kinder. Aktuell dauert es Monate bis Jahre (je nach Auspr\u00e4gung der Streitigkeiten) bis juristische Regelungen getroffen werden. Kinder sehen in dieser Zeit oftmals einen Elternteil nicht und die extreme, nervliche Belastung der Eltern durch die Gerichtsverfahren \u00fcbertr\u00e4gt sich auf die Kinder. Je schneller klare Regelungen gefunden werden, umso schneller k\u00f6nnen sich Kinder auf die neue Situation einstellen und werden nicht weiter als Spielball zwischen den Streitern missbraucht.  <\/p><p>Das M\u00fcnchner Modell, das einen ersten Anh\u00f6rungstermin vor Gericht innerhalb von nur einem Monat gew\u00e4hrleistet, beschleunigt bereits am Amtsgericht M\u00fcnchen die Verfahrensdauer und wirkt sich positiv aus. Leider ist das Modell nicht verpflichtend f\u00fcr alle Richter und wird daher nicht konsequent angewendet. Die beschleunigten Verfahren sind qualitativ nicht schlechter und sparen in der Regel den Beteiligten Geld (juristische Beratung und Prozesskosten). Rechtsprechung ist ein Grundrecht der B\u00fcrger und darf nicht zum finanziellen Ruin f\u00fchren. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"St\u00e4rkung der Kinderinteressen bei Streitigkeiten zwischen den Eltern","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/303.html","motivation":"<p>Aktuell werden in unserer Gesellschaft die Interessen von Kindern zu wenig ber\u00fccksichtigt. Wir sollten uns daher umso mehr f\u00fcr die Bed\u00fcrfnisse und Rechte von Kindern einsetzen. <\/p>","owner":"AG Familienpolitik: Christian Baumeister (Chris), Thomas, cmrcx, Rebecca Wi\u00dfner, Rani","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_010","changed":"28.12.2012"},{"id":"P011","text":"<p>Wir stehen Frauenquoten grunds\u00e4tzlich skeptisch gegen\u00fcber und halten sie f\u00fcr kein geeignetes Mittel, das Zusammenleben der Geschlechter in unserer Gesellschaft zu gestalten. In unserem Grundsatzprogramm bekennen wir uns zur Vielfalt der Lebensstile und zur freien Entscheidung jedes Menschen f\u00fcr den selbstgew\u00e4hlten Lebensentwurf und die von ihm gew\u00fcnschte Form des Zusammenlebens. Eine Gesellschaft, in der wesentliche Teile des gesellschaftlichen Lebens durch Quoten gelenkt werden, w\u00fcrde diese freie Entscheidung deutlich einschr\u00e4nken.  <\/p><p>Anstatt gleiche Lebensentw\u00fcrfe vorzugeben, wollen wir Chancengleichheit herstellen, die dem Individuum eine m\u00f6glichst freie Entscheidung erm\u00f6glicht; nicht nur Chancengleichheit von Frauen im Vergleich zu M\u00e4nnern, sondern nachhaltige Chancengleichheit f\u00fcr alle Menschen und im Bezug auf alle Merkmale, aufgrund derer Diskriminierung stattfindet. Unterschiedliche Pr\u00e4ferenzen f\u00fcr bestimmte Ausbildungen, Studieng\u00e4nge, Berufe und Positionen sind zu akzeptieren, soweit sie nicht auf unterschiedliche Chancen zur\u00fcckzuf\u00fchren sind.  <\/p><p>Je nach dem konkreten Modell und Anwendungsfall sprechen die folgenden Argumente in jeweils unterschiedlichem Ma\u00dfe gegen Frauenquoten:  <\/p> <ul><li>Menschen sollen nicht auf Grund ihres Geschlechts unterschiedlich behandelt und bewertet werden, sondern als f\u00fcr sich selbst stehende Individuen gesehen werden. Eine Quote dagegen unterscheidet die Menschen strikt anhand ihres Geschlechts und verst\u00e4rkt diese Unterscheidung im Bewusstsein der Menschen. Trans- und intersexuelle werden dabei ebenso wenig ber\u00fccksichtigt wie unterschiedliche Pers\u00f6nlichkeitseigenschaften.  <\/li><li>Insbesondere die absolute Quotenregelung setzt auf das Mittel der positiven Diskriminierung. Diskriminierung mit weiterer Diskriminierung zu begegnen, kann jedoch leicht zu nicht weniger, sondern letztlich nur immer mehr Diskriminierung f\u00fchren. Verschiedene Diskriminierungen gegeneinander aufzurechnen, ist nicht sinnvoll m\u00f6glich. Die Gr\u00e4ben zwischen den Geschlechtern werden dadurch nur gr\u00f6\u00dfer statt kleiner.  <\/li><li>Zu den Grunds\u00e4tzen der Piratenpartei geh\u00f6rt die freie Entscheidung \u00fcber die gew\u00fcnschte Form des Zusammenlebens. Es ist Aufgabe der Politik, diese verschiedenen Formen des Zusammenlebens und eine freie Entscheidung zu erm\u00f6glichen, anstatt nur bestimmte Modelle etwa mittels Quoten zu bevorzugen.  <\/li><li>Es ist nicht sinnvoll, Menschen in Positionen oder Berufe zu dr\u00e4ngen, die sie gar nicht haben wollen. Wer lieber weniger exponierte Aufgaben \u00fcbernehmen, nur Teilzeit arbeiten oder sich mehr um seine Kinder k\u00fcmmern m\u00f6chte, sollte nicht auf Unverst\u00e4ndnis sto\u00dfen.  <\/li><li>Quoten erzeugen einen Erfolgsdruck bei der vermeintlich gef\u00f6rderten Bev\u00f6lkerungsgruppe, ohne gleichzeitig die Rahmenbedingungen zu verbessern, die eigentlich daf\u00fcr verantwortlich sind, dass Frauen in F\u00fchrungspositionen unterrepr\u00e4sentiert sind.  <\/li><li>Frauenquoten h\u00e4ngen Frauen den Makel an, ihre Position m\u00f6glicherweise nur aufgrund der Quote, nicht aufgrund ihrer Kompetenz erhalten zu haben. Dadurch entsteht f\u00fcr diese Frauen erst recht die Gefahr, deshalb diskriminiert zu werden.  <\/li><li>Entgegen den in sie gesetzten Erwartungen \u00e4ndern Frauenquoten nichts an dem unmenschlichen Konkurrenzkampf, der an vielen Stellen gef\u00fchrt wird. Das Nachsehen haben zur\u00fcckhaltende M\u00e4nner, w\u00e4hrend durchsetzungsstarke M\u00e4nner weitgehend unbeeindruckt bleiben. Dominante Frauen bekommen einen Platz, den sie vielleicht ohnehin bekommen h\u00e4tten.  <\/li><li>Durch Quoten eingesetzte Frauen in F\u00fchrungspositionen f\u00fchren nicht automatisch zu besseren Aufstiegschancen f\u00fcr andere Frauen, da Frauen nicht unbedingt Frauen f\u00f6rdern. Der Konkurrenzkampf unter Frauen ist nicht geringer als unter M\u00e4nnern.  <\/li><li>Eine erf\u00fcllte Frauenquote k\u00f6nnte als Anlass genommen werden, keine Frauen dar\u00fcber hinaus mehr einzustellen oder zu w\u00e4hlen. Damit wirkt eine Mindestquote gleichzeitig auch als diskriminierende H\u00f6chstquote.  <\/li><li>In der Wirtschaft w\u00e4ren Quoten ein Eingriff in die unternehmerische Autonomie, welcher einer ausreichenden Rechtfertigung bedarf. Absolute Quoten w\u00fcrden Unternehmen au\u00dferdem dazu zwingen, auch Positionen an schlechter geeignete Kandidaten zu vergeben.  <\/li><li>Die Gesellschaft entwickelt sich ohnehin weg von traditionellen Rollenmodellen. Menschen in f\u00fcr ihr Geschlecht ehemals untypischen Berufen sind heute fast \u00fcberall akzeptiert. Berufst\u00e4tigkeit von Frauen stellt den Normalfall dar, ebenso wie von M\u00e4nnern immer mehr erwartet wird, dass sie sich an der Betreuung ihrer Kinder beteiligen. Frauen in Spitzenpositionen in Wirtschaft oder Politik f\u00fchren zu wesentlich weniger Irritationen als noch vor 50 Jahren. Dies durch Frauenquoten zu beschleunigen, ist nicht unbedingt notwendig und in Anbetracht der genannten Nachteile in der Regel nicht verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. <\/li><\/ul> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Entscheidungsfreiheit statt Frauenquoten","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/301.html","motivation":"<p>Es gibt bisher zum Thema Frauenquoten keinen Beschluss des Bundesparteitags oder des bayrischen Landesparteitags. Lange war dies auch nicht unbedingt notwendig, da ohnehin klar war, dass wir keine Fans von Quoten sind. Inzwischen gibt es aber einige wenige Leute, die im Rahmen der Piratenpartei regelm\u00e4\u00dfig \u00f6ffentlich Frauenquoten fordern. Solange es keine offizielle Position gibt, f\u00fchrt dies zu einer verzerrten Darstellung in der \u00d6ffentlichkeit und entsprechenden Shitstorms. Es wird daher Zeit f\u00fcr eine Positionierung.  <\/p><p>Hier einige Beispiele, an denen die Problematik der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung deutlich wird:  <\/p> <ul><li><a href=\"http:\/\/streetdogg.wordpress.com\/2012\/05\/17\/wie-die-piratenpartei-zu-einer-pro-frauenquote-partei-wurde\/\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/streetdogg.wordpress.com\/2012\/05\/17\/wie-die-piratenpartei-zu-einer-pro-frauenquote-partei-wurde\/<\/a>  <\/li><li><a href=\"http:\/\/simon-kowalewski.de\/?p=5\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/simon-kowalewski.de\/?p=5<\/a>  <\/li><li><a href=\"http:\/\/www.zeit.de\/2012\/28\/Piratinnen-Dornheim-Rohrbach\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/www.zeit.de\/2012\/28\/Piratinnen-Dornheim-Rohrbach<\/a>  <\/li><li><a href=\"http:\/\/www.zeit.de\/politik\/deutschland\/2012-08\/interview-schloemer-piraten\/komplettansicht\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/www.zeit.de\/politik\/deutschland\/2012-08\/interview-schloemer-piraten\/komplettansicht<\/a> <\/li><\/ul>","owner":"AG Familienpolitik: cmrcx, Thomas, Christian Baumeister (Chris), Rebecca Wi\u00dfner,  Ludmila, KnutBerlin","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_011","changed":"01.1.2013"},{"id":"P013","text":"<p>Der  Landesparteitag m\u00f6ge folgendes Positionspapier beschlie\u00dfen: <\/p><p>Die Piratenpartei Bayern spricht sich gegen das Betreuungsgeld aus und fordert gleichzeitig die F\u00f6rderung des Ausbaus der aktuell noch fehlenden Kinderkrippenpl\u00e4tze. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Ausbau der Kinderkrippenpl\u00e4tze anstelle Einf\u00fchrung des Betreuungsgeldes","motivation":"<p>Der maximale Betrag des Betreuungsgeldes von 150,- Euro steht nicht im Verh\u00e4ltnis zu den Kosten eines tats\u00e4chlichen Krippenplatzes. F\u00fcr die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden entf\u00e4llt, durch die Einf\u00fchrung des Betreuungsgeldes, der Anreiz Kinderkrippenpl\u00e4tze bereit zu stellen. Aus unserer Sicht m\u00f6chte sich der Gesetzgeber mit dem Betreuungsgeld von seiner Pflicht zur Bereitstellung von Kindergrippenpl\u00e4tzen g\u00fcnstig freikaufen. Zus\u00e4tzlich soll das Versagen der Regierung, in der Umsetzung des Gesetzes zum Recht auf einen Kinderkrippenplatzes, vertuscht werden. <\/p><p>Es besteht die Gefahr, dass gerade sozial schwache Familien wegen des zus\u00e4tzlichen Betreuungsgeldes Ihre Kinder nicht in eine Kinderkrippe geben. Gerade Kinder aus sozial schwachen Familien muss aber der Kontaktaufbau au\u00dferhalb der Familie erm\u00f6glicht  werden, um gleichberechtigt am gesellschaftlichen Leben teilhaben zu k\u00f6nnen. Ein wesentliches Instrument daf\u00fcr ist die Bereitstellung und F\u00f6rderung von Kinderkrippenpl\u00e4tzen. <\/p><p>Die Unterbringung von Kindern in Kinderkrippen darf selbstverst\u00e4ndlich nie verpflichtend werden, sondern soll weiterhin freiwillig sein. Nat\u00fcrlich ist weiterhin auch die Auswahl der Unterbringungsdauer von Kindern in Betreuungsst\u00e4tten, individueller Entscheidungsbestandteil der Erziehungsberechtigten. <\/p><p><br \/> <\/p><p><br \/> <\/p>","owner":"AG Familienpolitik: Christian Baumeister (Chris), Rani John","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_013","changed":"28.12.2012"},{"id":"P017","text":"<p>Es soll j\u00e4hrlich von einer unabh\u00e4ngigen Stelle eine \u00f6ffentliche Statistik f\u00fcr jedes deutsche Gross- oder Mittelst\u00e4ndische Unternehmen zu dessen f\u00fcr Arbeitnehmer relevanten Kriterien frei ver\u00f6ffentlicht werden m\u00fcssen. F\u00fcr Kleinunternehmen ist die Teilnahme freiwillig. F\u00fcr die Unternehmen ist die Mitarbeit, der Aufwand und damit deren Einfluss m\u00f6glichst gering zu halten. Dies geschieht insbesondere durch R\u00fcckgriff auf bereits vorhandene Pflichtangaben und direkten Kontakt zu den Arbeitnehmern. <\/p><p>Zu den Kriterien z\u00e4hlen insbesondere Familienfreundlichkeit, Geh\u00e4lter, \u00dcberstunden, Aufstiegschancen, Entwicklungs- und Weiterbildungsm\u00f6glichkeiten, Gruppenverteilung (z.B. Geschlechter, Qualifikationen, Lebenswege), Arbeitsbedingungen und -klima, Zufriedenheit, Schutz von Arbeitnehmerrechten usw. Die genauen Kriterien sollen von einem Gremium aus Arbeitnehmervertretern (z.B. gew\u00e4hlte Vertreter der Betriebsr\u00e4te aller Unternehmen) unter Beratung von Wissenschaftlern und weiteren Verb\u00e4nden festgelegt und zusammen mit den Auswertungsverfahren ver\u00f6ffentlicht werden. <\/p><p>Die Statistiken sollen von einer Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts unabh\u00e4ngig und mit dem gleichen Verfahren auf Basis von bereits den Finanz\u00e4mtern vorliegenden Daten, ggf. weiterer verpflichtender Unternehmensberichte, sowie Umfragen unter den Arbeitnehmern eines Unternehmens unter Einhaltung der Datenschutzbestimmungen erstellt werden. Dazu soll die Anstalt das Recht erhalten, die Arbeitnehmer ohne Kenntnis des Unternehmens stichprobenweise f\u00fcr eine freiwillige Umfrage anzuschreiben. Eine Bewertung oder Vergleich der Statistiken ist nicht die Aufgabe dieser Anstalt. <\/p><p>Des weiteren sollen - insbesondere kleinere - Unternehmen gef\u00f6rdert werden, die neue innovative Modelle der Unternehmenskultur ausprobieren wollen um ihre Position im Vergleich zu anderen Unternehmen zu verbessern. Unternehmen, die in allen Kriterien im obersten Quartil ihrer Klasse liegen, sollen daf\u00fcr belohnt (z.B. Ausnahmegenehmigungen f\u00fcr neue innovative Konzepte) und als Vorbild genutzt werden. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Der_Arbeitnehmer_als_Kunde\"> Der Arbeitnehmer als Kunde <\/span><\/h3> <p>Kompetente, leistungsf\u00e4hige Mitarbeiter sind der wichtigste Faktor f\u00fcr den wirtschaftlichen Erfolg im ressourcenschwachen Land Deutschland. Auf Grund der demografischen Entwicklung sinkt der Anteil des Nachwuchses und der Arbeitnehmer im Vergleich zu Leistungsempf\u00e4ngern immer weiter, was zu einer h\u00f6heren Belastung der Arbeitnehmer f\u00fchrt, w\u00e4hrend die Unternehmen immer mehr um Fachkr\u00e4fte konkurrieren. <\/p><p>Neben ihrer Rolle als Konsument sollen die Arbeitnehmer sich ihres wachsenden Wertes bewusst werden, und durch ein verbessertes Informationsangebot ihre M\u00f6glichkeiten, den Arbeitsmarkt selbst nach ihren Bed\u00fcrfnissen zu beeinflussen, besser nutzen k\u00f6nnen. Mangelnde Vergleichbarkeit verhindert Wettbewerb und kann zu einer schleichenden Verschlechterung des Arbeitsmarktangebots und somit der Arbeitsbedingungen f\u00fchren. Denn im Vergleich zu Konsumprodukten k\u00f6nnen sich Arbeitnehmer bisher nur ein sehr eingeschr\u00e4nktes Bild von verschiedenen Arbeitgebern machen und ihre Karriere danach ausrichten.  <\/p><p>Somit wird aus Sicht der Unternehmen auch der Arbeitnehmer immer mehr zum Kunden, den es zu umwerben gilt. Damit also im wirtschaftlichen Wettbewerb nicht haupts\u00e4chlich wirtschaftliche Kenngr\u00f6ssen entscheiden, soll hiermit den Arbeitnehmern m\u00f6glichst zuverl\u00e4ssige und objektive Information gegeben werden, um Unternehmen bez\u00fcglich ihrer Arbeitnehmerfreundlichkeit vergleichen und den passenden Arbeitgeber finden zu k\u00f6nnen. <\/p><p>Auch wenn bisher nur eine Minderheit von heiss begehrten Arbeitnehmern die freie Wahl zwischen Arbeitgebern hat, k\u00f6nnte sich deren Druck auch auf die restliche Unternehmenskultur und Belegschaft auswirken. Dieser Druck wird sich mit zunehmender Pensionierung der geburtsstarken Jahrg\u00e4nge in den n\u00e4chsten Jahren verst\u00e4rken. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Menschen-_und_familienfreundlichere_Arbeitswelt\"> Menschen- und familienfreundlichere Arbeitswelt <\/span><\/h3> <p>Die Vergleichskriterien k\u00f6nnen insbesondere Auskunft \u00fcber die h\u00e4ufig beklagte Familienunfreundlichkeit und die Bildung von - f\u00fcr auch noch so f\u00e4hige Personen - geschlossene Zirkel in deutschen Unternehmen geben. In der Statistik w\u00fcrden z.B. gewisse gruppenbezogene Ungleichgewichte bei Bef\u00f6rderungen, Stellenwechsel und Entlohnung auffallen. <\/p><p>Es gibt bereits nicht repr\u00e4sentative Modellversuche, z.B. Logib-D [1] (die jedoch gerade nicht einen vermeintlich grossen gender pay gap best\u00e4tigen [2]). Neben den objektiven Zahlen aus den unternehmensinternen Daten, die gr\u00f6sstenteils den Finanz\u00e4mtern vorliegen, sind auch die anynomen, subjektiven Einsch\u00e4tzungen der Arbeitnehmer wertvolle Informationen, die bisher noch nie umfassend und unabh\u00e4ngig erfasst wurden. Da diese anonym, stichprobeweise und ohne Kenntnis des Arbeitgebers erhoben werden, entf\u00e4llt dessen sozialer Druck. <\/p><p>Ein solcher Ansatz stellt also eine bottom-up Alternative zu z.B. Geschlechterquoten und zur Verhinderung m\u00f6glicher Diskriminierung dar, da Unternehmen mit diskrimierenden Strukturen zunehmend f\u00e4hige Arbeitnehmer verlieren w\u00fcrden bzw. schwerer gewinnen k\u00f6nnten. Dies w\u00fcrde sich in einem Wert- und Leistungsverlust des Unternehmens bemerkbar machen, den vor allem die Anteilseigner verhindern wollen.  <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Auswirkung_auf_Ruf_und_Produkte_des_Unternehmens\"> Auswirkung auf Ruf und Produkte des Unternehmens <\/span><\/h3> <p>Die \u00f6ffentliche Verf\u00fcgbarkeit der Statistiken \u00fcber jedes Unternehmen k\u00f6nnte sich auch direkt auf den Ruf bei Arbeitnehmern und Konsumenten auswirken (z.B. Ruf als Ausbeuter). Darauf aufbauend k\u00f6nnte sp\u00e4ter ein Qualit\u00e4tssiegel f\u00fcr Produkte eingef\u00fchrt werden, in dem z.B. auch der Anteil menschenverachtender Produktionsbedingungen - inklusive derer im Ausland - einfliesst. \u00c4hnlich wie das Bio-Siegel kann eine solche Information die Wahl von Konsumprodukten beeinflussen (quasi \"menschenfreundlich produziert\"). Besonders negative Informationen dieser Art haben bereits zu wirksamen Konsumentenboykotts (z.B. Brent Spar, AEG, Nokia) gef\u00fchrt. Je mehr solche Informationen dem Endverbraucher vorliegen bzw. aufgedeckt werden, desto besser kann dieser bei der Kaufentscheidung auch die meist ausser acht gelassenen indirekten Sch\u00e4den f\u00fcr Gesellschaft und Umwelt einbeziehen, anstatt sich nur auf den unmittelbaren Preis verlassen zu m\u00fcssen. <\/p><p>Unternehmen sind dadurch angehalten diese Faktoren in ihrer Unternehmenskultur besonders zu ber\u00fccksichtigten um die besten Fachkr\u00e4fte anziehen bzw. halten zu k\u00f6nnen. Diese k\u00f6nnen einen besseren Einblick in alle Unternehmen bekommen und sich vor arbeitnehmerunfreundlichen Unternehmen fern halten. <\/p><p>Eine gute Bewertung erlaubt Unternehmen dank einem h\u00f6heren Bewerberangebot im Gegenzug Personalkosten zu senken und damit ihre Investitionen in die Unternehmenskultur zu kompensieren. Weiterhin w\u00fcrde sie zu h\u00f6herer Identifikation mit dem Arbeitgeber und damit h\u00f6herer Produktivit\u00e4t f\u00fchren. Eine schlechte Bewertung hingegen verlockt Arbeitnehmer ihren Arbeitgeber zu wechseln, senkt weiter die Produktivit\u00e4t und schr\u00e4nkt das Angebot der Arbeitnehmer ein, die zudem h\u00f6heres Gehalt als Kompensation verlangen w\u00fcrden. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Fazit\"> Fazit <\/span><\/h3> <p>Mit den hier geforderten Massnahmen erhalten Arbeitnehmer und Konsumenten mehr f\u00fcr sie relevante Informationen. Diese k\u00f6nnen sie indirekt nutzen (Arbeitsmarkt, Kaufentscheidungen) die Unternehmen zur Ber\u00fccksichtigung ihrer Bed\u00fcrfnisse zu dr\u00e4ngen und eine menschenfreundlichere Arbeitswelt zu gestalten. Gleichzeitig werden f\u00fcr Unternehmen Anreize geschaffen diese Faktoren mehr zu ber\u00fccksichtigen und dadurch einen Wettbewerbsvorteil zu erlangen. Anstatt per Gesetz einzelne, unflexible Modelle und L\u00f6sungen von oben herab vorzugeben, werden hiermit Unternehmen motiviert ihre Unternehmenskultur besser ihrer Arbeitnehmerschaft anzupassen und neue Wege auszuprobieren. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Referenzen\"> Referenzen <\/span><\/h3> <ol><li> <a href=\"http:\/\/www.logib-d.de\/\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/www.logib-d.de\/<\/a> <\/li><li> <a href=\"http:\/\/www.career-women.org\/logib-d-einkommensunterschiede-bundesfamilienministerium-unternehmen-_id1292.html\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/www.career-women.org\/logib-d-einkommensunterschiede-bundesfamilienministerium-unternehmen-_id1292.html<\/a> <\/li><\/ol> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Offener Wettbewerb der Unternehmenskulturen","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/424.html","motivation":"<p>Mit diesem Antrag soll ein Beitrag dazu geleistet werden, einige Probleme in der Arbeitswelt an der Wurzel zu packen anstatt nur einschr\u00e4nkende Reglementierungen zu schaffen, die von Unternehmen immer wieder umgangen werden k\u00f6nnen. Es soll im wesentlichen bereits vorliegende Daten unabh\u00e4ngig aufbereitet und ver\u00f6ffentlicht werden. <\/p><p>Es ist auch eine liberale Alternative zu Quoten etc. Denn wenn es in einzelnen Unternehmen sog. \"gl\u00e4serne Decken\" und Diskriminierung geben sollte, dann w\u00fcrden sie durch diese Statistiken offen gelegt werden - es sei denn sie sind so ungreifbar wie ein Gottesbeweis -  und sich auf den Ruf des Unternehmens auswirken. <\/p>","owner":"Entropy","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_017","changed":"02.1.2013"},{"id":"P018","text":"<p>Die PIRATEN Bayern setzen sich f\u00fcr die Errichtung einer Internetwache ein. Bei der Internetwache k\u00f6nnen B\u00fcrger bestimmte Eingaben online erledigen. Dazu z\u00e4hlt h\u00e4ufig die Anzeigenerstattung, das Anmelden von Veranstaltungen (momentan noch Aufgabe des Ordnungsamtes) oder das Melden von Verlusten oder Sch\u00e4den. Dieser Dienst erm\u00f6glicht bereits heute in 11 Bundesl\u00e4ndern eine zeitgem\u00e4\u00dfe Kommunikation mit der Polizei und ist besonders den Menschen dienlich, die unter einer Behinderung leiden und denen es deshalb schwer f\u00e4llt, die \u00f6rtlichen Wachen zu erreichen. Sachverhalte, die in besonderem \u00d6ffentlichen Interesse\u00b9 stehen werden nicht von Onlinewachen aufgenommen. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Einrichtung von Internetwachen","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/105.html","motivation":"<p>Viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sehen aufgrund der geringen Erfolgsaussichten davon ab, sich an die \u00f6rtlichen Polizeidienststellen zu wenden, wenn es sich z.B. um Delikte wie einen Fahrraddiebstahl handelt. Desweiteren ist die \"Angst\" eine Polizeiwache zu betreten nicht selten ein ausschlaggebender Punkt, bestimmte Sachverhalte nicht zur Anzeige zu bringen. Diesem Umstand w\u00fcrde man damit entgegenwirken. <\/p><p>Der technische Fortschritt erlaubt diese M\u00f6glichkeit ohne weiteres. In Bayern beschr\u00e4nkt man sich nur allzugern auf althergebrachte Praxen, die weder zeitgem\u00e4\u00df noch sinnvoll sind. Der Arbeitsaufwand f\u00fcr die ohnehin massiv ausgelasteten Beamten w\u00fcrde sich aufgrund des b\u00fcrokratischen Minimalaufwandes deutlich reduzieren. Zwar wird ein Gro\u00dfteil der Anzeigen, Anmeldungen und Hinweise in den \u00f6rtlichen EDV-Systemen erfasst, jedoch muss der Aufgeber oder die Aufgeberin der Anzeige dazu in die \u00f6rtliche Wache. Die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Polizei h\u00e4tten mehr Zeit zur Verf\u00fcgung, die sie besser nutzen k\u00f6nnten, als mit dem Einpflegen von Angaben in ein EDV-System. <\/p><p>Es wird in allen Teilbereichen des \u00f6ffentlichen Lebens zunehmend darauf geachtet, Barrierefreiheit zu forcieren. Diese Barrierefreiheit w\u00fcrde man dadurch f\u00f6rdern. <\/p><p><br \/> \u00b9Erkl\u00e4rung: Besonderes \u00f6ffentliches Interesse: <a href=\"http:\/\/bit.ly\/SRYdKZ\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/bit.ly\/SRYdKZ<\/a> <\/p>","owner":"Dominik 'Pinny' Kegel","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_018","changed":"28.12.2012"},{"id":"P019","text":"<p>Die PIRATEN Bayern setzen sich daf\u00fcr ein, dass Drug-Checking Initiativen sowohl von staatlicher, als auch von halbstaatlicher Seite aus erm\u00f6glicht werden. Menschen, die vom Drug-Checking Gebrauch machen wollen, m\u00fcssen dies anonym und ohne eventuelle strafrechtliche Konsequenz tun k\u00f6nnen. Die Drug-Checking Standorte (sowohl feste Standorte als auch tempor\u00e4re Standorte bei z.B. Festivals) sollen mit entsprechend Zust\u00e4ndigen festgelegt werden. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Drug-Checking erm\u00f6glichen","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/112.html","motivation":"<p>Trotz dem momentanen Verbot von Drogen stellt sich eine Schwarzmarktsituation in Bayern dar. Insbesondere neue Modedrogen halten gerade Einzug. Damit einhergehend steht auf der Seite der Dealer ein monet\u00e4res Interesse, das h\u00e4ufig dazu f\u00fchrt, die Droge mit allen erdenklichen Substanzen zu strecken. Sowohl durch das Strecken als auch aufgrund der Tatsache, dass man nie um den Wirkungsgehalt einer Droge wissen kann, sollten Drug-Checking Initiativen erm\u00f6glicht werden. Es ergibt keinen Sinn vor einem bestehenden Problem die Augen zu verschlie\u00dfen und nichts zu tun, statt etwas zu tun, das die Situation zumindest f\u00fcr die Konsumenten verbessert und Gefahren minimiert. <\/p>","owner":"Dominik 'Pinny' Kegel","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_019","changed":"28.12.2012"},{"id":"P020","text":"<p>Die PIRATEN Bayern fordern eine fl\u00e4chendeckende Verf\u00fcgbarkeit von automatisierten externer Defibrillatoren (im Folgenden AED) in Bayern.  <\/p><p>Fl\u00e4chendeckend bedeutet, dass kurz- bis mittelfristig mindestens die Empfehlungen aus der Machbarkeitsstudie\u00b9 des Institutes f\u00fcr Notfallmedizin und Medizinmanagement (INM) des Klinikums der Universit\u00e4t M\u00fcnchen aus 2004 umgesetzt werden. Die Verf\u00fcgbarkeit soll m\u00f6glichst kostenneutral gew\u00e4hrleistet werden. Insbesondere \u00f6ffentliche Geb\u00e4ude wie Rath\u00e4user, Gerichtsgeb\u00e4ude, Flugh\u00e4fen, Bahnh\u00f6fe und \u00f6ffentliche Pl\u00e4tze m\u00fcssen mit AED ausgestattet sein. Die PIRATEN Bayern fordern, unter Berufung auf die genannte Studie, dass Betriebe in die Bereitstellung involviert werden sollten und in Wohneinheiten mit mehr als 330 Personen eine Verf\u00fcgbarkeit gew\u00e4hrleistet sein soll. Des Weiteren sollen strukturschwache Regionen, die eine l\u00e4ngere Anfahrt der Rettungsdienste n\u00f6tig machen, mit AED ausgestattet werden. Damit einhergehend fordern die PIRATEN Bayern, dass in alle Erste-Hilfe-Lehrg\u00e4ngen (insbesondere zu lebensrettenden Sofortma\u00dfnahmen f\u00fcr den F\u00fchrerschein) eine AED Schulung durchgef\u00fchrt wird, in deren Verlauf die Funktionsweise erkl\u00e4rt und das Ger\u00e4t vertraut gemacht wird. Eine online verf\u00fcgbare AED- Standortkarte, wie bereits vom Definetz\u00b2 initiiert, ist in vollem Umfang zu erstellen. Apps f\u00fcr mobile Endger\u00e4te, die AED Standorte schnell und unkompliziert auffindbar machen, sollen kostenfrei zur Verf\u00fcgung gestellt werden. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Fl\u00e4chendeckende Verf\u00fcgbarkeit automatisierter externer Defibrillatoren (AED)","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/335.html","motivation":"<p>Begr\u00fcndung <\/p><p>Der so genannte \"pl\u00f6tzliche Herztod\" stellt die Todesursache Nummer 1 in der westlichen Welt dar. Alleine in Deutschland sterben j\u00e4hrlich weit \u00fcber 100.000 Menschen au\u00dferhalb von Krankenh\u00e4usern an einem pl\u00f6tzlichen Versagen der Herzfunktion. F\u00fcr Bayern hei\u00dft das grob gesch\u00e4tzt: Etwa jede halbe Stunde erliegt ein Mitb\u00fcrger dem pl\u00f6tzlichen Herztod. Am h\u00e4ufigsten liegt dem Herzstillstand ein Herzinfarkt oder eine Herzrhythmusst\u00f6rung zu Grunde. In der weit \u00fcberwiegenden Zahl der F\u00e4lle tritt ein so genanntes Kammerflimmern auf, aufgrund dessen das Herz nicht mehr in der Lage ist, den Transport von Blut bzw. Sauerstoff zu den lebenswichtigen Organen zu gew\u00e4hrleisten. Den Patienten muss m\u00f6glichst schnell geholfen werden. Mit jeder Minute, die bis zum Einsetzen rettender Therapiema\u00dfnahmen vergeht, vergr\u00f6\u00dfert sich zum einen die Gefahr schwerer Folgesch\u00e4den und nimmt zum anderen die \u00dcberlebenschance um bis zu 10&nbsp;% ab. Die effektivste Ma\u00dfnahme, um Patienten mit Herzversagen erfolgreich wiederzubeleben, ist die Durchf\u00fchrung einer so genannten Defibrillation innerhalb weniger Minuten nach Eintritt des Herzstillstandes. Mit einem Elektroschock auf das Herz soll ein Herzrhythmus in Gang gesetzt und der Blutkreislauf sowie die lebensnotwendige Versorgung vor allem des Gehirns mit Sauerstoff reaktiviert werden. Moderne automatisierte externe Defibrillatoren (AED), die einfach und sicher zu bedienen sind, erm\u00f6glichen die Durchf\u00fchrung der Defibrillation nicht nur durch \u00c4rzte, sondern auch durch medizinische Laien. (Original \u00fcbernommen am 04.12.2012 beim STMI <a href=\"http:\/\/bit.ly\/UlQ5QY\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/bit.ly\/UlQ5QY<\/a>) <\/p><p><br \/> Weitere Informationen: <\/p><p>\u00b9Empfehlungen aus der Machbarkeitsstudie: <a href=\"http:\/\/bit.ly\/UlQ1Rh\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/bit.ly\/UlQ1Rh<\/a> <\/p><p>\u00b2Definetz: <a href=\"http:\/\/bit.ly\/UlRcQE\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/bit.ly\/UlRcQE<\/a> <\/p><p>Gesamte Machbarkeitsstudie: <a href=\"http:\/\/bit.ly\/UlQ3sn\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/bit.ly\/UlQ3sn<\/a> <\/p><p>Bundes\u00e4rztekammer: <a href=\"http:\/\/bit.ly\/UlQ6Eu\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/bit.ly\/UlQ6Eu<\/a> <\/p><p>DGUV: <a href=\"http:\/\/bit.ly\/UlQ6V1\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/bit.ly\/UlQ6V1<\/a> <\/p><p>STMI: <a href=\"http:\/\/bit.ly\/UlQ5QY\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/bit.ly\/UlQ5QY<\/a> <\/p>","owner":"Dominik 'Pinny' Kegel","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_020","changed":"02.1.2013"},{"id":"P021","text":"<p>Der Landesparteitag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, folgendes Positionspapier zum Themenbereich Wahlrecht ins bayerische Wahlprogramm einzuarbeiten:  <\/p><p>Die PIRATEN Bayern setzen sich daf\u00fcr ein, dass, wie bei anderen Kommunalwahlen auch, zu den Wahlen der Bezirkstage den hier lebenden EU-Ausl\u00e4ndern das Wahlrecht zu gew\u00e4hren ist. Sobald der Bezirkstagspr\u00e4sident direkt gew\u00e4hlt werden kann, gilt dies nat\u00fcrlich auch f\u00fcr dessen Wahl. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Wahlrecht f\u00fcr EU-B\u00fcrger","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/358.html","motivation":"<p>Das Wahlrecht f\u00fcr EU-B\u00fcrger wurde mit den Vertrag von Maastricht Art.22 geregelt. Art. 4 Abs. 1 Nr. 1 Bezirkswahlgesetz (BezWG) i. V. m. Artikel 22 Landeswahlgesetz (LWG) verweisen hinsichtlich des passiven Wahlrechts auf die Regelungen zum aktiven Wahlrecht in Artikel 1 LWG; das schlie\u00dft EU-B\u00fcrger bei den Bezirkswahlen aus. <\/p>","owner":"Tommy-Kolbermoor","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_021","changed":"28.12.2012"},{"id":"P026","text":"<p>Positionspapier: Wir fordern, dass Gemeinden sowohl Abwasser- als auch M\u00fcllgeb\u00fchren samt deren Kalkulationsgrundlagen j\u00e4hrlich und vollst\u00e4ndig dem B\u00fcrger unaufgefordert offenlegen. In den letzten Jahren gehen immer mehr Kommunen dazu \u00fcber, ihre kommunalen Zweckverb\u00e4nde zur Sanierung der Haushalte zu benutzen. Unterschiede von mehreren 100 Prozent in den Geb\u00fchrens\u00e4tze sind daher heute nicht ungew\u00f6hnlich. Diese Entwicklung muss gestoppt werden. Der B\u00fcrger soll nur die laufenden Kosten finanzieren. Quersubventionierungen innerhalb von Gemeindehaushalten sind zu unterbinden. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Offenlegung von Abwasser- und M\u00fcllgeb\u00fchren","motivation":"<p>Viele B\u00fcrger bezahlen \u00fcberh\u00f6hte Geb\u00fchren f\u00fcr Abwasser- und M\u00fcll, dies betrifft vor allem einkommenschwache Schichten. Unter dem Deckmantel von angeblich notwendigen Geb\u00fchrenerh\u00f6hungen werden Quersubventionierungen in Gemeindehaushalten vorgenommen und die wahren Kosten verschleiert. <\/p><p><br \/> <\/p><p><br \/> <\/p>","owner":"Daniel Seuffert","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_026","changed":"02.1.2013"},{"id":"P027","text":"<p>Positionspapier: Wir fordern die Weitergabe von Daten der B\u00fcrger an private Firmen durch Melde\u00e4mter generell zu untersagen. Nur der B\u00fcrger darf bestimmen ob und wieviel Daten an private Firmen weitergibt. Eine Weitergabe durch Melde\u00e4mter aus Gewinnerzielungsabsicht ist vollkommen abwegig. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Daten der Melde\u00e4mter","motivation":"<p>Obwohl die erzielten Summen in den Gemeindehaushalten vollkommen unwesentlich sind handeln die meisten Gemeinden mit den Daten ihrer B\u00fcrger leichtfertig und vollkommen unkontrolliert. Dies mu\u00df gesetzlich unterbunden werden. <\/p><p><br \/> <\/p><p><br \/> <\/p>","owner":"Daniel Seuffert","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_027","changed":"02.1.2013"},{"id":"P028","text":"<p>Positionspapier: Wir fordern die Einstellung der F\u00f6rderung von Vertriebenenverb\u00e4nden in Bayern soweit und die Aufgabe der seit  05.06.1954 \u00fcbernommenen Schirmherrschaft Bayerns \u00fcber die Sudetendeutsche Volksgruppe. Die nach \u00a7 96 Bundesvertriebenen- und Fl\u00fcchtlingsgesetz (BVFG) dem Freistaat Bayern auferlegten Kosten sind davon ausgenommen da dies ein Bundesgesetz ist. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Einstellung der F\u00f6rderung von Vertriebenenverb\u00e4nden","motivation":"<p>Finanzielle F\u00f6rderung erfahren durch den Freistaat Bayern als Dachorganisationen der Bund der Vertriebenen (BdV), der Landesverband Bayern und die Deutsche Jugend in Europa (DJO), Landesverband Bayern.  <\/p><p>Vertriebenverb\u00e4nde sind bald 70 Jahre oder 3 Generationen nach dem Ende des 2. Weltkriegs ein Anachronismus, der keiner weiteren staatlichen F\u00f6rderung mehr Bedarf. Die Bedeutung der Vertriebenenverb\u00e4nde ist an der Entwicklung ihrer Mitgliederzahlen zu sehen und hat heute au\u00dfer der Brauchtumspflege jede politische Bedeutung verloren. Im Zeitalter eines geeinten Europas brauchen wir keine staatliche F\u00f6rderung von Vertriebenenverb\u00e4nden. <\/p><p>Auf Bundesebene ist eine Abschaffung des Bundesvertriebenen- und Fl\u00fcchtlingsgesetz (BVFG) anzustreben. <\/p><p><br \/> <\/p><p><br \/> <\/p>","owner":"Daniel Seuffert","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_028","changed":"28.12.2012"},{"id":"P029","text":"<p>Der Landesparteitag m\u00f6ge folgendes Positionspapier zu den Ergebnissen der Studie \"Bildungsmonitor 2012\" insgesamt oder einzeln die gekennzeichneten Module beschliessen.  <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Modul_0.2C_Pr.C3.A4ambel:\">Modul 0, Pr\u00e4ambel: <\/span><\/h3> <p>Im August 2012 wurde die Studie \"Bildungsmonitor 2012\" der \u00d6ffentlichkeit vorgestellt und sofort von der bayerischen Landesregierung als Best\u00e4tigung der Spitzenposition Bayerns und ihrer Politik gewertet. Die Piratenpartei Bayerns kann sich leider dieser Auffassung nicht anschlie\u00dfen.  W\u00e4hrend auf den ersten Blick die Studie \"Bildungsmonitor 2012\" Bayern in der Bildungspolitik einen guten Stand bescheinigt (insgesamt auf Platz 4), ist Bayern auf den zweiten Blick nur noch mittelm\u00e4\u00dfig. Der Abstand zu Platz 8 betr\u00e4gt nur noch 1,5 Punkte aber es sind 12,6 Punkte zur Spitzenposition. Bayern hat somit den Anschluss zur Spitze verloren. Zwar geht die Landesregierung mit dem Ausbau der Ganztagsschulen einen Indikator im f\u00fcr Bayern schw\u00e4chsten Handlungsfeld \"F\u00f6rderinfrastruktur\" an, aber dies ist ungen\u00fcgend, da die    Studie auf einen weitaus umfassenderen Handlungsbedarf hinweist. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Modul_1.2C_Bildungssystem_und_Moderne_Gesellschaft\">Modul 1, Bildungssystem und Moderne Gesellschaft<\/span><\/h3> <p>Bayerns schlechtes Abschneiden im Handlungsfeld \"F\u00f6rderinfrastruktur\" liegt nicht nur am Mangel an Ganztagsgrundschulen sondern vor allem an der unzureichenden fr\u00fchkindlichen Betreuung. Bayerns rote Laterne l\u00e4sst sich durch das Festhalten an traditionellen Lebensmodellen leicht erkl\u00e4ren. Wir fordern der ver\u00e4nderten gesellschaftlichen Realit\u00e4t Rechnung zu tragen. Das Bildungssystem ist \u00fcber alle Ebenen den Erfordernissen der modernen Gesellschaft anzupassen. Der Ausbau der Ganztagsangebote f\u00fcr alle Altersstufen leistet hier einen wichtigen Beitrag. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Modul_2.2C_Betreuungsgeld\">Modul 2, Betreuungsgeld<\/span><\/h3> <p>Aus bildungspolitischer Sicht ist das Betreuungsgeld, f\u00fcr das sich die CSU vehement eingesetzt hat, nicht zweckdienlich. Zudem sind die Kassen recht leer, der Mittelbedarf f\u00fcr bessere Bildung aber hoch. Die Piratenpartei Bayerns spricht sich daher gegen das Betreuungsgeld aus. Statt dessen wird gefordert die Mittel direkt in die Verbesserung der Bildungseinrichtungen und insbesondere in den Ausbau der fr\u00fchkindlichen Betreuung zu investieren. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Modul_3.2C_Bildungsausgaben\">Modul 3, Bildungsausgaben<\/span><\/h3> <p>Der Bildungsmonitor zeigt auf, dass sich Bayern in der Relation der Bildungsausgaben zu den Gesamtausgaben \u00f6ffentlicher Haushalte durchgehend verschlechtert hat. Bildung muss auch in Bayern Priorit\u00e4t haben. Die Piratenpartei fordert daher, dass Bayern hier an die Spitze zur\u00fcckkehrt. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Modul_4.2C_Nachteile_des_bayerischen_Bildungssystems\">Modul 4, Nachteile des bayerischen Bildungssystems<\/span><\/h3> <p>Zwar schneiden bayerische Sch\u00fcler in Vergleichstests \u00fcblicherweise gut ab, aber mit dem Preis eines hohen Leistungsdrucks und starker Selektion. Dadurch erlangt insgesamt ein deutlich niedrigerer Anteil eines Jahrgangs die Hochschulreife als im Bundesdurchschnitt. F\u00fcr ein Land, das seine wirtschaftliche St\u00e4rke so gerne betont, ist die Notwendigkeit z.B. Ingenieure importieren zu m\u00fcssen nicht akzeptabel. Die Piratenpartei fordert den \u00fcberhohen Leistungsdruck insbesondere zum \u00dcbertritt nach der Grundschule zu reduzieren, die Studienberechtigtenquoten ohne Qualit\u00e4tsverlust zu erh\u00f6hen und Hemnisse zur Aufnahme eines Studiums zu beseitigen. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Studie Bildungsmonitor - Zur Lage des bayerischen Bildungssystems","motivation":"<h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Pr.C3.A4ambel:\">Pr\u00e4ambel:<\/span><\/h3> <ul><li>Die Studie \"Bildungsmonitor 2012\" von der Initiative Neue Soziale Marktwirtschaft hat zwar eine \u00f6konomisch gepr\u00e4gte Sicht auf Bildung, aber der <a href=\"http:\/\/www.insm-bildungsmonitor.de\" class=\"external text\" rel=\"nofollow\">Bildungsmonitor<\/a> bietet mit seinen 13 Handlungsfeldern einen durchaus umfassenden Blick auf die Bildungssituation in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern und damit eine Bewertung der Lage in Bayern. <\/li><li>Die Reaktion der CSU und der Landesregierung war typisch \"Der Bildungsmonitor 2012 der Bertelsmann Stiftung hat Bayern und seinen Sch\u00fclern Spitzennoten ausgesprochen\". Dieses Rosinenpicken sollte die Piratenpartei nicht unwidersprochen stehen lassen (<a href=\"http:\/\/www.csu.de\/partei\/aktuelles\/113411228.htm\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/www.csu.de\/partei\/aktuelles\/113411228.htm<\/a>).   <\/li><li>Das Bayern nicht nur eine punktuelle Schw\u00e4che in einem Handlungsfeld hat, wie die <a href=\"http:\/\/www.csu.de\/partei\/aktuelles\/113411228.htm\" class=\"external text\" rel=\"nofollow\">CSU sagt<\/a>, kann man z.B. aus der Ergebnistabelle mit allen Kombinationen mit je nur 12 Handlungsfeldern ableiten. Denn selbst ohne das Handlungsfeld \"F\u00f6rderinfrastruktur\" bleibt Bayern auf Rang 4, w\u00e4hrend ohne Ber\u00fccksichtigung der \"Schulqualit\u00e4t\" Bayern auf Rang 10 abf\u00e4llt. Die \"Schulqualit\u00e4t\" ist zwar zentral aber die Studie st\u00fctzt sich hier auf PISA von 2006 und IGLU von 2009. Aktuellere Daten liegen nicht vor. Das \"gute Gesamtergebnis\" lebt damit von der Vergangenheit. <\/li><\/ul> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Modul_1:\">Modul 1:<\/span><\/h3> <ul><li>Das Handlungsfeld \"F\u00f6rderinfrastruktur\" hat als Indikatoren nicht nur Ganztagsschulen im Blick sondern auch \"Anteil der betreuten Kinder (0 bis 3 Jahre\", \"Anteil der ganztags betreuten Kinder (3 bis 6 Jahre)\" und \"Anteil der ganztags betreuten Kinder (0 bis 3 Jahre)\" sowie 2 Indikatoren zur beruflichen Qualifikation des Personals in den KiTas. Somit liegt der Schwerpunkt der Studie hier im fr\u00fchkindlichen Bereich, so dass das schlechte Abschneiden Bayerns hier entsprechend zu bewerten ist. <\/li><li>Bayern wird hier also vor allem im Bereich KiTa\/Krippen ein schlechtes Zeugnis ausgestellt. Das zeigt auf die konservativ, traditionelle Haltung zur Familienpolitik insgesamt. Diese steht im Gegensatz zu den Erfordernissen junger Familien und Frauen (Vereinbarkeit von Erziehung mit Beruf usw). <\/li><\/ul> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Modul_2:\">Modul 2:<\/span><\/h3> <ul><li>Das Thema \"Betreuungsgeld\" ist eigentlich eher Familien-\/Sozialpolitik denn Bildungspolitik. Allerdings steht es im unmittelbaren Zusammenhang zur Diskussion um die fr\u00fchkindliche Erziehung, die im Handlungsfeld \"F\u00f6rderinfrastruktur\" ber\u00fccksichtigt wird. Die Studie zitiert explizit wissenschaftliche Artikel, die die Bedeutung fr\u00fchkindlicher Betreuung f\u00fcr den weiteren Bildungsweg hervorheben. Das <a href=\"http:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Betreuungsgeld\" class=\"external text\" rel=\"nofollow\">Betreuungsgeld<\/a> wirkt aber eher in die entgegengesetzte Richtung (siehe Contra Argumente in Wikipedia). Entsprechend ist zu erwarten, dass das Betreuungsgeld auf mindestens 2 Indikatoren der Studie einen negativen Effekt hat. Somit ist das Betreuungsgeld tats\u00e4chlich mit der Studie Bildungsmonitor verkn\u00fcpft. <\/li><li>Ein Argument gegen das Betreuungsgeld ist, dass es nicht zuletzt f\u00fcr sozialschwache und Migranten attraktiver ist das Betreuungsgeld anzunehmen als ihre Kinder in KiTas zu schicken. Die Studie nimmt hierauf direkt Bezug und zwar indem sie zwecks Begr\u00fcndung der Indikatorauswahl Ausz\u00fcge aus wissenschaftlichen Artikeln enth\u00e4lt. <ul><li>So \"F\u00f6rderinfrastruktur\" (ab Seite 45): <ul><li>\"Aufgrund ihrer niedrigeren Beteiligungsquoten und Schulabschl\u00fcsse w\u00fcrden Migrantenkinder in besonderem Ma\u00dfe vom Besuch fr\u00fchkindlicher Einrichtungen oder der Teilnahme an anderen fr\u00fchkindlichen Angeboten au\u00dfer Haus profitieren.\" aus \"Aktionsrat Bildung, 2008; Autorengruppe Bildungsberichterstattung, 2010; Autorengruppe Bildungsberichterstattung, 2012; Schmiade\/Spie\u00df, 2010\" <\/li><li>\"Untersuchungen f\u00fcr Deutschland und die Schweiz zeigen, dass fr\u00fchkindliche Bildung die Wahrscheinlichkeit eines sp\u00e4teren Gymnasiumbesuchs \u00ad besonders f\u00fcr benachteiligte Kinder \u00addeutlich erh\u00f6ht.  Je fr\u00fcher Kinder dabei an fr\u00fchkindlicher F\u00f6rderung teilnehmen, umso geringer wird der Einfluss des sozio\u00f6konomischen Hintergrunds auf ihren Bildungsabschluss.\" aus \"Fritschi\/Oesch, 2008;Bauer\/Riphahn, 2009b;Anger et al., 2012a\"  <\/li><\/ul> <\/li><li>oder zu \"Integration\" (ab Seite 84):  <ul><li>\"Langfristig kann der Unterschied in der Bildungsbeteiligung von Migranten und Nicht-Migranten durch Ma\u00dfnahmen wie eine umfangreichere Beteiligung von Migrantenkindern an fr\u00fchkindlichen Bildungsma\u00dfnahmen, eine bessere Sprachf\u00f6rderung oder den Ausbau der Ganztagsschulen verringert werden....\" aus \"Anger et al., 2010a\".   <\/li><\/ul> <\/li><\/ul> <\/li><\/ul> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Modul_3:\">Modul 3:<\/span><\/h3> <ul><li>Im Handlungsfeld \"Ausgabenpriorisierung\" war Bayern 2004 mit 87 Punkten klar an der Spitze (Durchschnitt war 54,5). Nach 80,9 in 2011 liegt es jetzt bei 69,7 Punkten. Das ist zwar noch immer \u00fcberm Durchschnitt von 67,8, aber die Spitze ist weit weg, denn Sachsen hat 107 und Th\u00fcringen 120 Punkte.  <\/li><li>Als wirtschaftlich starkes Land sollte Bayern hier eigentlich mehr ausgeben k\u00f6nnen. Schliesslich wird die Bedeutung von Bildung auch von unserer Landesregierung \u00fcblicherweise hervorgehoben.  <\/li><\/ul> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Modul_4:\">Modul 4:<\/span><\/h3> <ul><li>Das Handlungsfeld \"Zeiteffizienz\" beeinhaltet die Indikatoren \"Durchschnittliche Wiederholerquote (Grundschulen)\", \"Durchschnittliche Wiederholerquote (Sekundarbereich I)\" und Bayern ist hier mit 122,4 unterm Durchschnitt von 137. Allerdings gibt es 5 weitere Indikatoren aber keine Einzelwertungen, so dass der exakte Einfluss der Wiederholungsquoten unklar bleibt. <\/li><li>Ein Standpunkt zum Thema \"Leistungsdruck\" vom Pr\u00e4sidenten des Bayerischen Lehrer- und Lehrerinnenverbandes (BLLV): <a href=\"http:\/\/bildungsklick.de\/pm\/85510\/grundschulkinder-leiden-unter-absurdem-druck\" class=\"external text\" rel=\"nofollow\">Absurder Druck<\/a> <\/li><li>Das Handlungsfeld \"Akademisierung\" beeinhaltet z.B. \"Studienberechtigtenquote(n)\", \"Akademikerersatzquote\" usw. und Bayern erreicht 63,8 Punkte w\u00e4hrend der Durchschnitt bei 85,2 liegt.  <\/li><li>Das Handlungsfeld \"MINT\" besteht aus Indikatoren wie \"Anteil der Absolventen in Ingenieurwissenschaften an allen Hochschulabsolventen\" oder \"Anteil der Promotionen in Mathematik und Naturwissenschaften an allen Promotionen\". Bayern hat hier 41,9 Punkte, was unterm Durchschnitt von 46,8 ist und ca. die H\u00e4lfte des Wertes des Spitzenreiters. <\/li><\/ul> <p><br \/> <\/p><p><br \/> <\/p>","owner":"Jck r \/ FG-Bildung","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_029","changed":"28.12.2012"},{"id":"P030","text":"<p><i>Antrag an den Landesparteitag der Piratenpartei Bayern: Der Landesparteitag m\u00f6ge folgende Position beschlie\u00dfen:<\/i> <\/p><p>Die Piratenpartei Bayern vertritt die Position, dass sie das \"Frankfurter Kollegium in der Piratenpartei\" nicht unterst\u00fctzt und nicht guthei\u00dft. <\/p><p>Aus Sicht der Piratenpartei Bayern ist das Frankfurter Kollegium ein externer, nicht unterst\u00fctzter Verein. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Die Piratenpartei Bayern unterst\u00fctzt das Frankfurter Kollegium nicht.","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/427.html","motivation":"<ul><li> Das \"Frankfurter Kollegium in der Piratenpartei\" ist ein geschlossener Verein, bei dem ein Aufnahmekreis \u00fcber jede Aufnahme einzeln und nach subjektiver Bewertung entscheidet. <\/li><li> Das Frankfurter Kollegium arbeitet mit geschlossenen und intransparenten Verteilern und einer Struktur, die inhaltliche Vorstandsbeschl\u00fcsse (auch tagesaktuell) erlaubt. Die Gr\u00fcndung lief ebenso ohne Beteiligung der Basis ab. <\/li><li> Das Frankfurter Kollegium ist eine Parallelstruktur zur Piratenpartei, die weniger direkte Mitbestimmung, weniger Transparenz und mehr Hierarchie darstellt, und damit den Versuchen der Piratenpartei f\u00fcr mehr Basisbeteiligung und Teilhabe aller entgegenl\u00e4uft. <\/li><li> Durch Aufnahmekreis und Geschlossenheit hat das Kollegium eine Struktur, die Machtkonzentration f\u00f6rdert und Kontrolle von au\u00dfen schwierig m\u00f6glich macht. Dies wird zus\u00e4tzlich intensiviert durch die hohe Anzahl an Vorst\u00e4nden und Menschen mit sehr hohen Listenpl\u00e4tzen der Piratenpartei im Kollegium. <\/li><\/ul>","owner":"TheCitizen","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_030","changed":"01.1.2013"},{"id":"P032","text":"<p><i>Antrag an den Landesparteitag der Piratenpartei Bayern: Der Landesparteitag m\u00f6ge folgende Position beschlie\u00dfen:<\/i> <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Pr.C3.A4ambel\">Pr\u00e4ambel<\/span><\/h2> <p>F\u00fcr die Erbringung von Leistungen betreffend der \u00f6ffentlichen Nahverkehrs erh\u00e4lt Bayern vom Bund sogenannte Regionalisierungsmitttel. Diese Mittel sind eine Kompensationszahlung f\u00fcr den Kompetenz\u00fcbergang der \u00f6ffentlichen Versorgungsaufgabe von der Bundesbahn auf die L\u00e4nder. Diese werden mit weiteren Eigenmitteln aufgestockt, um damit den \u00d6PNV und im speziellen den SPNV in Bayern zu finanzieren. <\/p><p>In den letzten Jahren wurden die Regionalisierungsmittel seitens des Bundes nicht erh\u00f6ht und teilweise sogar gek\u00fcrzt. <\/p><p>Politisch wurde ein Betreiberkonzept eingef\u00fchrt, bei dem sich m\u00f6gliche sp\u00e4tere Betreiber von Regionalbuslinien oder Nahverkehrsliniennetzen um die Durchf\u00fchrung des Verkehrs im Rahmen von Ausschreibungen bewerben. Dieses teilprivatwirtschaftliche Modell erm\u00f6glichte eine Lernkurve bei den Betriebskosten im SPNV, so dass bei gleichbleibenden Regionalisierungsmitteln ein deutlich besseres Angebot erstellt werden konnte. <\/p><p>Dennoch hat dieses System strukturelle Schw\u00e4chen behalten. Die Piratenpartei Bayern erkl\u00e4rt daher, dass es weitere umfangreiche Reformma\u00dfnahmen f\u00fcr einen zukunftsf\u00e4higen \u00d6PNV und SPNV in Bayern braucht. Einerseits muss bei der erfolgten Bahnreform dringend nachjustiert werden. Ebenfalls hinterl\u00e4sst die Regionalisierung, ebenfalls eine Reform des letzten Jahrtausends, an einigen Stellen bedarf zur \u00fcberarbeitung. <\/p><p>Die Piraten wollen daher an den wunden Punkten dringend nachbessern und die vorhandenen St\u00e4rken des Systems weiter ausbauen w\u00e4rend die Schw\u00e4chen ausgemerzt werden. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Reform der BEG bzw. des bayr. \u00d6PNV - Pr\u00e4ambel","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/322.html","motivation":"<p>Einleitung der folgenden Module. <\/p>","owner":"Awitte","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_032","changed":"28.12.2012"},{"id":"P033","text":"<p><i>Antrag an den Landesparteitag der Piratenpartei Bayern: Der Landesparteitag m\u00f6ge folgende Position beschlie\u00dfen:<\/i> <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Zentrale_.C3.96PNV-Echtzeit-API_und_Datenverarbeitung_im_.C3.96PNV\"> Zentrale \u00d6PNV-Echtzeit-API und Datenverarbeitung im \u00d6PNV <\/span><\/h2> <p>Die Piratenpartei Bayern setzt sich daf\u00fcr ein, dass zuk\u00fcnftig durch die BEG, eine Firma des Wirtschaftsministreiums, die den \u00d6PNV organisiert und bezahlt, eine \u00d6PNV-Echtzeit-API zur Verf\u00fcgung gestellt wird. Diese soll f\u00fcr aufbauende Entwicklungen von beliebigen Programmierern offen ausgestaltet werden. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Auskunftsnutzen\"> Auskunftsnutzen <\/span><\/h3> <p>Mit dieser API sollen <\/p> <ul><li> Fahrplanausk\u00fcnfte, <\/li><li> Ticketausk\u00fcnfte, <\/li><li> aktuelle Umsteigewege in Bahnh\u00f6fen (inkl. Beschreibung), <\/li><li> aktuelle Ausstattung der Fahrzeuge und Bahnh\u00f6fe, <\/li><li> die aktuelle Verf\u00fcgbarkeit von Rolltreppen, Liftanlagen, Fahrradstell- und Parkpl\u00e4tzen <\/li><li> statistische Auslastung der jeweiligen Verbindungen sowie <\/li><li> Echtzeit-Positionen (bzw. Echtzeit-Versp\u00e4tungen) <\/li><\/ul> <p>in offenen, maschienenlesbaren Datenformaten f\u00fcr Entwickler ohne weitere Vorbedingungen zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Die Nutzung und der Zweck der Nutzung ist dabei unerheblich. <\/p><p>F\u00fcr die Anzeige der Echtzeit-Position sollen bis 2020 alle im Nahverkehr eingesetzten Fahrzeuge mit GPS-Empf\u00e4ngern und Funk\u00fcbertragung ausgestattet werden. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Nutzen_bei_Umsteigeverbindungen\"> Nutzen bei Umsteigeverbindungen <\/span><\/h3> <p>Bei Umsteigeverbindungen, soll die M\u00f6glichkeit bestehen, die Verbindung via API vor Fahrtantritt zu \u00fcbermitteln und dadurch ein fr\u00fchzeitiges Interesse an den Anschlussverbindungen zu signalisieren. Dadurch k\u00f6nnen Anschl\u00fcsse im Versp\u00e4tungsfall zentral gesichert werden oder ggf. Ersatzfahrten organisiert werden. Dies passiert nat\u00fcrlich nur im Rahmen der Verh\u00e4ltnissm\u00e4\u00dfigkeit. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Ticketkauf\"> Ticketkauf <\/span><\/h3> <p>Eine Funktion des zentralen Ticketkaufs ist vorzusehen. Alle Tarifverb\u00fcnde und beauftragten Bahn- \/ Busunternehmer sind dazu zu verpflichten, Ticketverkauf \u00fcber die BEG und somit \u00fcber diese API zu erm\u00f6glichen. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"AST-Ruf\"> AST-Ruf <\/span><\/h3> <p>Der Ruf von Anruf-Sammel-Taxen, welche wir bayernweit einf\u00fchren wollen (vgl. Positionspapier vom LPT Straubing), soll ebenfalls \u00fcber diese API erfolgen k\u00f6nnen. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Festnetz-Serviceline\"> Festnetz-Serviceline <\/span><\/h3> <p>Alle Funktionen der API sollen Fahrg\u00e4ste auch telefonisch wahrnehmen k\u00f6nnen. Dazu ist in der BEG eine Serviceline mit Festnetz-Vorwahl anzusiedeln. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Zuarbeit_durch_beauftragte_Unternehmen\"> Zuarbeit durch beauftragte Unternehmen <\/span><\/h3> <p>Verkehrsunternehmen die f\u00fcr die BEG die Verkehrsleistungen erbringen, sollen in den Vertr\u00e4gen oder durch Zusatzvereinbarungen zur Zuarbeit dieser API gezwungen werden. Dazu geh\u00f6rt unter anderem der Einbau von Kommunikationsger\u00e4ten in die Fahrzeuge, um Warteauftr\u00e4ge bei versp\u00e4teten Anschlusszubringern zu erhalten und umzusetzen. <\/p><p>Gelingt die kurzfristige Erweiterung der bestehenden Verkehrsdurchf\u00fchrungsvertr\u00e4ge nicht, so soll bei der jeweils n\u00e4chsten Ausschreibung darauf geachtet werden, dass dieser Punkt zum Anforderungskatalog geh\u00f6rt. <\/p><p>Ebenfalls sollen zuk\u00fcnftige Fahrzeuge mit geeigneten Sensoren ausgestattet werden um aktuelle Belegungszahlen bereitzustellen. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Datenschutz\"> Datenschutz <\/span><\/h3> <p>Die API soll so ausgestaltet und programmiert werden, dass die BEG selbst keine personalisierbaren oder nachvollziehbaren Bewegungsprofile erhebt. Davon ausgenommen ist die statistische Erhebebung von Fahrgaststr\u00f6men zur Angebotsoptimierung. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Beschwerdedienst\"> Beschwerdedienst <\/span><\/h3> <p>Der Fahrgast soll sich \u00fcber diese API mit entsprechenden Angaben \u00fcber Leistungen, verschmutzte Fahrzeuge, zerst\u00f6rtes Bahnhofsinventar oder \u00e4hnliche Unannehmlichkeiten beschweren k\u00f6nnen. Die BEG ver\u00f6ffentlicht einmal monatlich einen Beschwerde-Report, der diese vom Fahrgast genannten M\u00e4ngel aufarbeitet und den beauftragten Verkehrsunternehmen wichtigen Input in ihr QS gibt. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Erleichterungen_f.C3.BCr_Reisende_mit_Unterst.C3.BCtzungsbed.C3.BCrfnissen\"> Erleichterungen f\u00fcr Reisende mit Unterst\u00fctzungsbed\u00fcrfnissen <\/span><\/h3> <p>Die Inanspruchnahme von Hilfsleistungen durch die derzeitige (kostenpflichtige) Hotline soll durch die API bzw. die oben genannte Festnetz-Serviceline abgel\u00f6st werden. Somit k\u00f6nnen weiterhin Hilfsleistungen bestellt werden und Informationen wie Bahnsteigh\u00f6hen, Fahrzeugh\u00f6hen, Fahrzeugeinrichtungen wie Rampen oder behindertengerechte WCs angezeigt werden. <\/p><p>Die API hat erweiterte Funktionalit\u00e4ten f\u00fcr unterst\u00fctzungsbed\u00fcrftige Reisende. Desweiteren sind alle Anzeigen und Ausgaben der API so weit wie m\u00f6glich barrierefrei zu gestalten. Die API soll neben grafischen und textuellen Ergebnissen auch eine vom Server bereitgestellte Sprachausgabe bieten. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Fahrradtransport\"> Fahrradtransport <\/span><\/h3> <p>Fahrradfahrer und andere Sportler mit gro\u00dfem Sportgep\u00e4ck sollen per API ihre Reise mitsammt schweren Gep\u00e4ck ank\u00fcndigen k\u00f6nnen. Damit besteht - passendes Wagenmaterial vorrausgesetzt - f\u00fcr den Verkehrsdienstleister die m\u00f6glichkeit darauf zu reagieren. <\/p><p>Andernfalls sollte wenigstens eine Anzeige der Lage der Fahrradstellpl\u00e4tze im Zug durch die API m\u00f6glich sein. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Reisekomfort\"> Reisekomfort <\/span><\/h3> <p>F\u00fcr ge\u00e4nderte Anschlussbeziehungen, ge\u00e4nderte Wagenreihungen oder Defekten Ausr\u00fcstungsgegenst\u00e4nden eines Triebwagens, soll die API einen Push-Service bieten, um auch w\u00e4hrend der Reise den Reisenden zu informieren. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Reform der BEG bzw. des bayr. \u00d6PNV - Daten machen \u00d6PNV sexy!","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/323.html","motivation":"<p>Daten sind sexy. Machen wir damit den \u00d6PNV sexy! <\/p>","owner":"Awitte","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_033","changed":"26.12.2012"},{"id":"P034","text":"<p><i>Antrag an den Landesparteitag der Piratenpartei Bayern: Der Landesparteitag m\u00f6ge folgende Position beschlie\u00dfen:<\/i> <\/p><p><br \/> <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Schienenverkehrsfahrzeugpool\"> Schienenverkehrsfahrzeugpool<\/span><\/h2> <p>Schienenfahrzeuge sind nicht \u00e4hnlich schnell beschafft wie PKW und haben auch ganz andere Nutzungszeitr\u00e4ume. Aus der Ausschreibungspraxis der zwei vergangenen Jahrzehnte l\u00e4sst sich jedoch erkennen, dass Fahrzeuge nicht \u00fcber die tats\u00e4chliche Lebensdauer genutzt werden, da diese etwa 40 Jahre betr\u00e4gt und nach 10 - 15 Jahren der Verkehrsvertrag neu ausgeschrieben wird. <\/p><p>Da der Verkehrsunternehmer damit rechnen muss, dass er nach dieser Nutzungsperiode keinen Nachnutzer und somit keinen ad\u00e4quaten Preis f\u00fcr sein Gebrauchtfahrzeug findet, soll die BEG zuk\u00fcnftig einen eigenen Fahrzeugpool f\u00fcr Schienenfahrzeuge pflegen. Aus diesem werden die Fahrzeuge den Verkehrsunternehmern zur Erbringung der Verkehrsleistungen beigestellt. <\/p><p>Dadurch k\u00f6nnen die Fahrzeuge trotz mehrerer Vertragswechsel die gesamte Lebensdauer hindurch eingesetzt werden. Die Entgelte der beauftragten Verkehrsunternehmer verg\u00fcnstigen sich dadurch. <\/p><p>Der Fahrzeugpool ist so aufzubauen, dass die Kompatibilit\u00e4t der einzelnen Fahrzeugtypen miteinander im Fahrzeugpool gegeben ist. <\/p><p>Da kein Fahrzeugkauf durch das beauftragte Verkehrsunternehmen mehr n\u00f6tig ist, beschleunigt sich au\u00dferdem der Vertragswechsel. Diese Zeit soll f\u00fcr eine intensivere Beteiligung von Fahrg\u00e4sten und B\u00fcrgern genutzt werden. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p><p><br \/> <\/p>","title":"Reform der BEG bzw. des bayr. \u00d6PNV - Schienenverkehrsfahrzeugpool","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/324.html","motivation":"","owner":"Awitte","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_034","changed":"26.12.2012"},{"id":"P035","text":"<p>Wir Piraten fordern das Recht auf Unterricht in den \u00a7 128 der Bayerischen Verfassung aufzunehmen. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Recht auf Unterricht in die Bayerische Verfassung","motivation":"<p>Pro Schuljahr fallen mehrere tausend Stunden Unterricht an allen Schultypen, inklusive der Berufsschulen, in Bayern aus. Grund ist in den meisten F\u00e4llen die Krankheit von Lehrkr\u00e4ften. Selbst die sogenannte mobile Einsatzreserve von Lehrern kann diese Ausfallzeiten nicht kompensieren. Bei einem 5 bis 6&nbsp;% Unterrichtsausfall pro Schuljahr, bei einer Schulzeit von 13 Jahren, ergibt dies fast den Ausfall eines ganzen Schuljahres. Die Schulpflicht in Bayern regelt das Bayerische Erziehungs- und Unterrichtsgesetz (BayEUG). <\/p><p>Durch die Aufnahme des Rechts auf Unterricht in die Bayerische Verfassung haben die Erziehungsberechtigten die M\u00f6glichkeit Unterricht einzuklagen. Der Freistaat Bayern ist dadurch gezwungen, ausreichend Lehrer einzustellen, um Unterrichtsausfall an staatlichen Schulen zu vermeiden.  Dies gilt dann auch f\u00fcr Schulen in kommunaler und privater Tr\u00e4gerschaft, sowie f\u00fcr die Berufsschulen. Das Recht auf Unterricht soll gelten f\u00fcr die Zeit der gesetzlichen Schulpflicht nach dem BayEUG und f\u00fcr die Berufsschulen. <\/p><p>Gerade an Grund- und Hauptschulen sind die Folgen von Unterrichtsausfall verheerend. Die Kinder k\u00f6nnen den vorausgesetzten Lehrstoff nicht bew\u00e4ltigen und werden dadurch in ihren Bildungschancen benachteiligt. Auch an Real- und Berufsschulen, sowie Gymnasien sind die Folgen des Unterrichtsausfalls sichtbar. <\/p><p>Durch das Recht auf Unterricht, verankert in der Bayerischen Verfassung, werden die Tr\u00e4ger von Schulen gezwungen, gen\u00fcgend Lehrkr\u00e4fte einzustellen, um so ein ausfallfreien Unterricht zu gew\u00e4hrleisten. <\/p><p><br \/> <\/p><p><br \/> <\/p>","owner":"Kommunalthomas","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_035","changed":"28.12.2012"},{"id":"P036","text":"<p><i>Antrag an den Landesparteitag der Piratenpartei Bayern: Der Landesparteitag m\u00f6ge folgende Position beschlie\u00dfen:<\/i> <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Schieneninfrastruktur\"> Schieneninfrastruktur <\/span><\/h2> <p>Die Piratenpartei kritisiert die st\u00e4ndig steigenden Netzentgelte bei gleichbleibenden Regionalisierungsmitteln. Beides wird im Bund entschieden und wird langfristig katastrophale Auswirkungen auf den SPNV haben. <\/p><p>Da die Netzentgelte kilometerabh\u00e4ngig sind, verdoppelt sich bei einer Verdoppelung des Taktes auch die Kosten der \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr das Netz. Jedoch skalieren die Kosten f\u00fcr den Betrieb und die Instandhaltung der Infrastruktur bei dem Betreiber, der DB NETZ AG nicht linear. Insofern sch\u00f6pft hier die DB Netz AG Geld ab, dass \u00fcber Dividenden an den Bund weitergerreicht wird. <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Sicherstellung_des_SPNV\"> Sicherstellung des SPNV <\/span><\/h2> <p>Da es unrealistisch ist, dass die Regionalisierungsmittel in Zukunft wieder stark angehoben werden, soll der Bund als Eigent\u00fcmer der DB AG die Strecken ohne eigenwirtschaftlichen Fernverkehr inklusive Oberleitungsnetz und Bahnh\u00f6fen an die BEG eigentumsrechtlich \u00fcbertragen. Dadurch muss das Land Bayern, nur noch die realen Kosten f\u00fcr den weiteren Ausbau des SPNV tragen, und kommt aus dem Konstrukt von Netzentgelten und Dividendenabf\u00fchrungen frei. <\/p><p>Dadurch passiert jedoch keine Privatisierung: Auch die BEG ist eigentumrechtlich dem Wirtschaftsministerium untergeordent. Die Infrastruktur wird von Bundeseigener Infrastruktur zu landeseigener Infrastruktur. Landeseigene Infrastrukturen sollen die gleiche juristische Einordnung wie Bundeseigene Infrastrukturen erhalten, zum Beispiel \"Betrieb nach EBO\" usw. <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Integrierte_Verkehrsdienstleister\"> Integrierte Verkehrsdienstleister <\/span><\/h2> <p>Der Betrieb &amp; Unterhalt der Strecken soll nach dem Willen der Piraten in Zukunft zusammen mit den Verkehrsleistungen ausgeschrieben werden. Damit sollen integrierte Verkehrsdienstleister entstehen, die sowohl Kompetenz im Betrieb der Fahrzeuge als auch beim Betrieb des Netzes haben. <\/p><p>F\u00fcr den Fahrgast - um den es bei dieser Reform geht - erw\u00e4chst daraus der Vorteil, dass das Verkehrsunternehmen sich nicht mehr auf das Abschieben von Verantwortung an DB Netz zur\u00fcckziehen kann. Diese verantwortung soll ebenfalls in Bonus- und Strafsystem einflie\u00dfen: Nur wenn die Infrastruktur einen guten Zustand hat, kann der Zugbetrieb p\u00fcnktlich abgewickelt werden. Durch Vertragsstrafen bei netzbedingter Unp\u00fcnktlichkeit wird es f\u00fcr das Verkehrsunternehmen also nicht interessant, die Aufgaben bei der Verwaltung der Infrastruktur schleifen zu lassen. <\/p><p>Ebenfalls wird die Verantwortung f\u00fcr die Pflege der Stationen \u00fcbergeben; Hier findet ein entsprechendes Bonus- und Strafsystem f\u00fcr Sauberkeit, R\u00e4umdienst, Informationsangebot usw. Anwendung. <\/p><p>Zur Gew\u00e4hrleistung von diskriminierungsfreiem Zugang (Beispielsweise f\u00fcr G\u00fcterverkehr durch einen Dritten Eisenbahnverkehrsunternehmer) gibt es die bestehenden rechtlichen Rahmen, die hier analog angewendet werden m\u00fcssen. Als Anreiz der F\u00f6rderung solcher Verkehre sollen die Infrastrukturnutzungsgeb\u00fchren die durch Dritte zu entrichten sind, im beauftragten und f\u00fcr die Infrastruktur verantwortlichem Verkehrsunternehmen verbleiben. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Reform der BEG bzw. des bayr. \u00d6PNV - Infrastruktureigentum und integrierte Verkehrsdienstleister","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/325.html","motivation":"<ul><li> Dieser Weg sichert einerseits das Eigentum \u00f6ffentlicher Infrastrukturen bei Staatlichen Aufgabentr\u00e4gern, sollte noch irgendwann eine Bahnprivatisierung kommen, so sind zumindest die bayerischen Strecken ohne fernverkehr und somit der SPNV in der Fl\u00e4che gesichert. <\/li><\/ul> <ul><li> Dieser Weg erm\u00f6glicht es - sollte irgendwann ein bayernweiter fahrscheinloser \u00d6PNV kommen - die bestellten Zugkilometer entsprechend anzuheben, um die durch diesen Schritt wachsende Fahrgastzahl zu bew\u00e4ltigen. <\/li><\/ul> <ul><li> Dieser Weg holt auch in den Betrieb des Streckennetzes die Kompetenz der Privatwirtschaft. Bahn\u00fcberg\u00e4nge, die immer noch gekurbelt werden, mechanische Fl\u00fcgelsignale mit Bahnh\u00f6fen mit mehreren Stellwerken und dergleichen d\u00fcrfte dann relativ schnell zur Senkung der Betriebskosten abgebaut und ersetzt werden. <\/li><\/ul> <ul><li> Es schlie\u00dft das Loch in den Verkehrsvertr\u00e4gen, dass wenn ein Ast auf die Oberleitung f\u00e4llt, wegen \"nichtverf\u00fcgbarkeit der Infrastruktur\" keine Strafzahlungen des Verkehrsunternehmens n\u00f6tig w\u00fcrden. Mit der Verantwortung f\u00fcr die Infrastruktur geht dieser Ast, den man h\u00e4tte rechtzeitig abs\u00e4gen k\u00f6nnen, voll auf die Rechnung des Verkehrsunternehmens. <\/li><\/ul>","owner":"Awitte","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_036","changed":"26.12.2012"},{"id":"P037","text":"<p>Der Landesparteitag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, folgenden Programmpunkt in das Wahlprogramm aufzunehmen: <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Zivilklausel_f.C3.BCr_Hochschulen\">Zivilklausel f\u00fcr Hochschulen<\/span><\/h3> <p>Die Piratenpartei Bayern setzt sich daf\u00fcr ein, eine Zivilklausel in das Landeshochschulgesetz aufzunehmen, die die Hochschulen dazu verpflichtet, ausschlie\u00dflich f\u00fcr zivile und friedliche Zwecke zu forschen und zu lehren. Wir lehnen die universit\u00e4re Forschung f\u00fcr R\u00fcstungsunternehmen zu milit\u00e4rischen Zwecken sowie die durch Drittmittel finanzierte Forschung von Einrichtungen mit milit\u00e4rischem und r\u00fcstungsspezifischem Hintergrund (z.B. dem Bundesministerium der Verteidigung) ab. Sogenannte \"Dual-Use\"-G\u00fcter mit sowohl ziviler als auch milit\u00e4rischer Verwendung, wie etwa Satelliten- oder \u00dcberwachungstechnik, m\u00fcssen dabei von unabh\u00e4ngiger Stelle bewertet werden. Der Studierendenschaft und den Angestellten der Hochschule muss es m\u00f6glich sein, Urabstimmungen \u00fcber solche Forschung mit m\u00f6glichst kleiner H\u00fcrde einzufordern. <\/p><p>Zu unserem Verst\u00e4ndnis von freier Lehre und Forschung geh\u00f6rt es, dass sie sich f\u00fcr zivile und friedliche Ziele einsetzt. Daher fordern wir zus\u00e4tzlich alle Informationen zu fr\u00fcheren, momentanen und zuk\u00fcnftig geplanten Forschungsprojekten mit milit\u00e4rischem Hintergrund zu ver\u00f6ffentlichen, um das Ausma\u00df bzw. den aktuellen Einfluss auf die Hochschulen festzustellen. <\/p><p>Die PIRATEN sind sich durchaus im Klaren, dass eine Zivilklausel f\u00fcr Hochschulen nicht das Problem beseitigt, dass kriegerische Handlungen oder Kriegsmaterial in der Welt existieren. Stattdessen soll die Friedens- und Konfliktforschung, d.h. die Analyse von internationalen Konflikten verst\u00e4rkt gef\u00f6rdert und an Hochschulen vermittelt werden. Sie darf dabei aber keine Politikberatung zur Optimierung milit\u00e4rischer Interventionen darstellen. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Zivilklausel f\u00fcr Hochschulen","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/455.html","motivation":"<p>Die Initiative geht davon aus, dass es bei den Piraten Konsens ist, dass wir eine friedliche und zivile Gesellschaft anstreben, und dass wir andererseits milit\u00e4rische Mittel nicht als geeignete Mittel zum Erreichen einer solchen Gesellschaft sehen. Es liegt also im Interesse der Piraten, dass sich staatlich gef\u00f6rderte Institutionen nicht an der Entwicklung milit\u00e4rischer Mittel beteiligen. <\/p><p>Um das zu erreichen, ist eine Zivilklausel in den Satzungen der Hochschulen n\u00fctzlich. Bisher gibt es erst in 7-8 Universit\u00e4ten eine Selbstverpflichtung zu ziviler Forschung. Es scheint, als h\u00e4tten Hochschulen offenbar kein Interesse daran, diese Verantwortung f\u00fcr sich zu \u00fcbernehmen. Wir setzen uns daher f\u00fcr eine Zivilklausel ein, die nicht lediglich eine Selbstverpflichtung einer Hochschule, sondern gesetzlich verankert ist. <\/p><p>In den letzten 20 Jahren war die sogenannte Hochschulautonomie ein Leitbild im Umgang des Staates mit den Hochschulen. Die geforderte Zivilklausel verletzt diese jedoch nicht, denn die Hochschulen sollen und d\u00fcrfen auch laut Hochschulrektorenkonferenz durchaus durch Gesetze reglementiert und durch die Gesellschaft kontrolliert werden (Q1). Der Zweck der Hochschulautonomie ist es, zu verhindern, dass die Hochschulen durch Einzelweisungen etc. reglementiert werden, und soll Ihnen andererseits vor allem eine finanzielle Autonomie geben. <\/p><p>Ein anderer Aspekt im Zusammenhang mit der Zivilklausel ist der Eingriff in die grundgesetzlich verankerte Freiheit von Forschung und Lehre (Q2), die dem einzelnen Forscher die Freiheit zuspricht, ohne Ge- und Verbote forschen zu d\u00fcrfen. Auch diese Freiheit widerspricht indes nicht der hier geforderten Zivilklausel. Wir fordern, eine Zivilklausel in die Landeshochschulgesetze aufzunehmen, und damit effektiv, dass sie in den Hochschulsatzungen verankert werden. Eine Verankerung in den Hochschulsatzungen ist aber laut (Q3) zul\u00e4ssig. Es handelt sich dabei nicht um einen Eingriff in die Freiheit von Forschung und Lehre, sondern in die Infrastruktur des einzelnen Wissenschaftlers. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"M.C3.B6glichkeiten_der_Umsetzung\"> M\u00f6glichkeiten der Umsetzung <\/span><\/h3> <p>Die Kultur- und Wissenschaftshoheit liegt bei den Bundesl\u00e4ndern. Der Bund kann gesetzlich nur im Sinne seiner Rahmengesetzgebungskompetenz das Hochschulrahmengesetz ver\u00e4ndern (Q4). Ob es m\u00f6glich w\u00e4re, eine Zivilklausel darin zu verankern, m\u00fcsste gepr\u00fcft werden. Dennoch w\u00e4re eine solche bundesegesetzliche Regelung die bevorzugte M\u00f6glichkeit der Umsetzung. Falls das nicht funktioniert, so gibt es eventuell die M\u00f6glichkeit, einen Staatsvertrag zu implementieren. Hintergrund <\/p><p>Eine Ziviklause war bereits zwischen 1993 und 2002 im Landeshochschulgesetz des Landes Niedersachsen verankert (Rot-Gr\u00fcn), wurde von der schwarz-gelben Regierung aber wieder abgeschafft. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Einzelnachweise\"> Einzelnachweise <\/span><\/h3> <p>(Q1) \"Konzentration auf Rechtsaufsicht; Selbstverst\u00e4ndlich ist das Satzungsrecht der Hochschulen wie auch deren Verwaltungshandeln an \u00fcbergeordnete Regelungen, seien es verfassungsrechtliche, einfachgesetzliche oder verordnungsrechtliche, gebunden. Ferner sind sie der Gesellschaft und der Politik gegen\u00fcber rechenschaftspflichtig.\" (aus: <a href=\"http:\/\/www.hrk.de\/uploads\/media\/Entschl._HS-Autonomie_Endfassung_MV_10.pdf\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/www.hrk.de\/uploads\/media\/Entschl._HS-Autonomie_Endfassung_MV_10.pdf<\/a>; Seite 2) (Q2) \"Kunst und Wissenschaft, Forschung und Lehre sind frei.\" (aus: Art. 5, Abs. 3 Satz 1 GG) (Q3) \"Der weisungsfrei, selbst\u00e4ndig arbeitende (Hochschul-)Wissenschaftler ist durch sein individuelles Grundrecht davor gesch\u00fctzt, in Bezug auf sein Forschungsthema und seine Methodik unmittelbar verpflichtende Ge- oder Verbote befolgen zu m\u00fcssen. Jedoch muss er unter Umst\u00e4nden in Kauf nehmen, dass das Gros der zu verteilenden Mittel dem von ihm abgelehnten, vom zust\u00e4ndigen Organ jedoch rechtm\u00e4\u00dfig beschlossenen Forschungsschwerpunkt zuflie\u00dft.\" (aus: <a href=\"http:\/\/www.boeckler.de\/pdf\/mbf_gutachten_denninger_2009.pdf\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/www.boeckler.de\/pdf\/mbf_gutachten_denninger_2009.pdf<\/a>; Seite 21) (Q4) <a href=\"http:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Hochschulrahmengesetz\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Hochschulrahmengesetz<\/a> Weitere Informationen <\/p><p>Zivilklausel -- Was ist das? - <a href=\"http:\/\/al.blogsport.de\/zivilklausel\/zivilklausel-was-ist-das\/\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/al.blogsport.de\/zivilklausel\/zivilklausel-was-ist-das\/<\/a> Oliver Jungen: \"Wenn sie dir morgen befehlen... An deutschen Hochschulen wird auch milit\u00e4rische Forschung betrieben. Dagegen wendet sich eine immer gr\u00f6\u00dfer werdende, sogenannte Zivilklausel-Bewegung.\" (FAZ v. 12.01.2011) - <a href=\"http:\/\/www.zivilklausel.uni-koeln.de\/faz_wenn-sie-dir-morgen-befehlen.htm\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/www.zivilklausel.uni-koeln.de\/faz_wenn-sie-dir-morgen-befehlen.htm<\/a> FAZ v. 12.01.2011 - <a href=\"http:\/\/www.zivilklausel.uni-koeln.de\/faz_wenn-sie-dir-morgen-befehlen.htm\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/www.zivilklausel.uni-koeln.de\/faz_wenn-sie-dir-morgen-befehlen.htm<\/a> Zur Zul\u00e4ssigkeit einer so genannten \"Zivilklausel\" im Errichtungsgesetz f\u00fcr das geplante Karlsruher Institut f\u00fcr Technologie (KIT) - <a href=\"http:\/\/www.boeckler.de\/pdf\/mbf_gutachten_denninger_2009.pdf\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/www.boeckler.de\/pdf\/mbf_gutachten_denninger_2009.pdf<\/a> Gemeinsame Erkl\u00e4rung der Initiative \"Hochschule f\u00fcr den Frieden -- ja zur Zivilklausel\" - <a href=\"http:\/\/www.gew.de\/Binaries\/Binary79165\/Gemeinsame%20Erkl%C3%A4rung_HS%20f%2\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/www.gew.de\/Binaries\/Binary79165\/Gemeinsame%20Erkl%C3%A4rung_HS%20f%2<\/a>[..] Zivilklausel - <a href=\"http:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Zivilklausel\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Zivilklausel<\/a> Dual Use - <a href=\"http:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Dual_Use\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Dual_Use<\/a> AK Zivilklausel Uni Frankfurt - <a href=\"http:\/\/zivilklausel-ffm.info\/\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/zivilklausel-ffm.info\/<\/a> Forschung f\u00fcr den Unfrieden: Wer betreibt wo R\u00fcstungsforschung in Deutschland? - <a href=\"http:\/\/freie-radios.net\/43872\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/freie-radios.net\/43872<\/a> Zur Zivilklausel an Hochschulen und Universit\u00e4ten - <a href=\"http:\/\/freie-radios.net\/48009\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/freie-radios.net\/48009<\/a> Effizienter Krieg f\u00fchren: Friedensforschung als Politikberatung - <a href=\"http:\/\/freie-radios.net\/41584\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/freie-radios.net\/41584<\/a> R\u00fcstungsatlas Baden-W\u00fcrttemberg, 2012, Teil 3: Forschung (S. 49-63), enth\u00e4lt u.a. eine Liste mit Unternehmen, Hochschulen und weiteren (Forschungs-)Institutionen; benennt zus\u00e4tzlich Akteure der \"Sicherheitsforschung\" im Rahmen des 7. EU-Forschungsrahmenprogramms, von IMI (Informationsstelle Militarisierung e.V., T\u00fcbingen) - <a href=\"http:\/\/www.imi-online.de\/download\/ruestungsatlas_2012_web.pdf\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/www.imi-online.de\/download\/ruestungsatlas_2012_web.pdf<\/a> <\/p>","owner":"Benedikt","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_037","changed":"29.12.2012"},{"id":"P039","text":"<p>Der Landesparteitag der Piraten in Bayern m\u00f6ge folgendes Positionspapier beschlie\u00dfen.  <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Grundrechte_von_Intersexuellen_besser_sch.C3.BCtzen\"> Grundrechte von Intersexuellen besser sch\u00fctzen <\/span><\/h2> <p>Intersexualit\u00e4t wird durch die Gesellschaft derzeit meist Verschwiegen. Dies passiert, weil die Existenz dieser Menschen das vorherrschende Bin\u00e4re Geschlechtermodell unserer Gesellschaft in seinen Grundfesten ersch\u00fcttert und damit einen integralen Bestandteil der westlichen Kultur angreift.  <\/p><p>In einer Zeit, in der sich die klassischen Geschlechterrollen immer mehr aufl\u00f6sen, in der Sexualit\u00e4t nicht mehr zwangsl\u00e4ufig auf einen komplement\u00e4ren Verst\u00e4ndnis der Geschlechter aufbaut und in der die Geschlechtsidentit\u00e4t frei w\u00e4hlbar ist, stellt das historische Modell der biologischen Zweigeschlechtlichkeit die letzte Bastion unseres abendl\u00e4ndischen Geschlechtermodells dar. *1 <\/p><p>Deswegen werden Zwischengeschlechtliche, also mit uneindeutigen Geschlechtsmerkmalen geborene Menschen, die man als Intersexuelle, Hermaphroditen oder Zwitter bezeichnet, in unserer Gesellschaft, die nur \"M\u00e4nner\" und \"Frauen\" anerkennt, juristisch, politisch und sozial unsichtbar gemacht.  <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Grundlegendes\"> Grundlegendes <\/span><\/h3> <p>Die Piraten in Bayern setzen sich f\u00fcr das Recht auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit und Selbstbestimmung f\u00fcr intersexuelle Menschen ein. Hierzu fordern wir:  <\/p> <ul><li> Chirurgische und\/oder medikament\u00f6se\/hormonelle Eingriffe sind erst nach Aufkl\u00e4rung und Beratung, angemessener Bedenkzeit und mit Einwilligung der betroffenen Person durchzuf\u00fchren, so lange ihnen keine lebensbedrohliche Indikation zugrunde liegt.  <\/li><li>Kosmetische Eingriffe d\u00fcrfen nur mit ausdr\u00fccklicher informierter Einwilligung der betroffenen Menschen unter vollst\u00e4ndiger zu dokumentierender schriftlicher Aufkl\u00e4rung erfolgen.  <\/li><li>Die Eltern sind vollumf\u00e4nglich und wahrheitsgetreu aufzukl\u00e4ren; analog gilt f\u00fcr die betroffenen Menschen selbst eine stufenweise, altersgerechte Aufkl\u00e4rung \u00fcber ihre Besonderheit.  <\/li><li> Die behandelnden Mediziner haben den betroffenen Menschen \u00fcber alle gegenw\u00e4rtigen und zuk\u00fcnftigen Risiken von Eingriffen sowie bei deren Unterlassung vollumf\u00e4nglich schriftlich aufzukl\u00e4ren. Dies gilt insbesondere bei Entfernung hormonproduzierender Organe und daraus resultierenden medikament\u00f6sen Hormonersatztherapien.  <\/li><li> Die behandelnden Mediziner haben den betroffenen Menschen bzw. deren Eltern unaufgefordert bei Entlassung eine vollst\u00e4ndige Kopie der Patientenakte auszuh\u00e4ndigen.  <\/li><li>Umfassender Schutz f\u00fcr intersexuelles Leben, auch des ungeborenen Lebens. Intersexualit\u00e4t allein darf kein Abtreibungsgrund sein.  <\/li><\/ul> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Kompetente_Betreuung\"> Kompetente Betreuung <\/span><\/h3> <p>Viele Eltern von neugeborenen werden derzeit schlecht Beraten und in einer Situation allein gelassen, mit der sie sich massiv \u00fcberfordert f\u00fchlen, da das Ph\u00e4nomen Intersexualit\u00e4t zu unbekannt ist. Wir fordern daher:  <\/p> <ul><li>Schaffung verbindlicher \"Standards of care\" unter Einbezug der betroffenen Menschen und ihrer Organisationen.  <\/li><li> Bildung von spezialisierten Kompetenzzentren zur Behandlung intersexueller Menschen.  <\/li><li> Ausbildung von auf Intersexualit\u00e4t spezialisierten Fachkr\u00e4ften.  <\/li><li> Bildung von Beratungsteams f\u00fcr Eltern bei F\u00e4llen von Intersexualit\u00e4t, bestehend aus Medizinern, Psychologen und betroffenen Menschen sowie betroffenen Eltern (\"Peer Support\").  <\/li><li> Bildung von Beratungsteams f\u00fcr betroffene Menschen, bestehend aus Medizinern,Psychologen und betroffenen Menschen (\"Peer Support\"), welche diese von klein auf kontinuierlich unterst\u00fctzen.  <\/li><li> Fl\u00e4chendeckende Einrichtung von Beratungsstellen f\u00fcr betroffene Menschen und Angeh\u00f6rige, die parit\u00e4tisch mit nicht betroffenen Spezialisten und betroffenen Menschen besetzt sein m\u00fcssen.  <\/li><li> Besondere finanzielle und strukturelle F\u00f6rderung geeigneter Selbsthilfegruppen.  <\/li><li> Einsetzen geeigneter betroffener Menschen als Beobachter von Studien zur Intersexualit\u00e4t.  <\/li><li> Umfassende Evaluierung von Wirkungen und Machbarkeit der verschiedenen nach Kastration notwendigen lebenslangen Hormonersatztherapien nach den individuellen Bed\u00fcrfnissen und W\u00fcnschen der betroffenen Menschen (Testosteron, \u00d6strogen oder beides), sowie unter Ber\u00fccksichtigung des Lebensalters (ggf. Eintrag der Indikation in die Zulassung des jeweiligen Medikamentes).  <\/li><\/ul> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Toleranz_durch_Bildung\"> Toleranz durch Bildung <\/span><\/h3> <p>Die Unwissenheit der Allgemeinen Bev\u00f6lkerung \u00fcber Intersexualit\u00e4t sowie die Fehlende Fachausbildung sorgt f\u00fcr eine unangemessene Behandlung der Personen sowie eine Intolerante Haltung vieler Menschen gegen\u00fcber den Betroffenen. Wir fordern daher:  <\/p> <ul><li>Das Thema \"Geschlechtsdifferenzierung und Varianten\" wird an allen Schulen Bestandteil der Lehrpl\u00e4ne in Biologie, Sexualkunde und in den sozialen F\u00e4chern.  <\/li><li>In der Ausbildung s\u00e4mtlicher medizinischer und sozialer Berufe, z.B. von \u00c4rztInnen, Hebammen, Krankenschwestern, PflegerInnen, PsychologInnen, LehrerInnen, Kinderg\u00e4rtnerInnen, SozialarbeiterInnen etc., wird Intersexualit\u00e4t verpflichtender Bestandteil des Lehrplans.  <\/li><\/ul> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Entsch.C3.A4digung_und_Rehabilitation_gesch.C3.A4digter_Betroffener\"> Entsch\u00e4digung und Rehabilitation gesch\u00e4digter Betroffener <\/span><\/h3> <p>Unsere Gesellschaft hat Intersexuellen Menschen seit Jahrzehnten unrecht getan. Teilweise wurden ihre Geschlechtsteile verst\u00fcmmelt, belogen und mit Hormonen behandelt, damit sie auf jeden Fall in das Bin\u00e4re Geschlechtssystem unserer Gesellschaft passen. Hier ist Unrecht passiert. Wir Piraten fordern deshalb:  <\/p> <ul><li> Einrichtung eines Hilfs- und Entsch\u00e4digungsfonds f\u00fcr Betroffene. Der Fonds soll alimentiert werden durch a) den Staat als politisch Verantwortlicher f\u00fcr die Fehlbehandlungen und b) die f\u00fcr die Fehlbehandlungen konkret verantwortlichen \u00e4rztlichen Standesorganisationen, zum Beispiel der Endokrinologen, Urologen, Gyn\u00e4kologen, Kinderchirurgen.  <\/li><li> Generelle Aufstockung der Rentenbetr\u00e4ge aller Betroffenen, die Opfer der Medizin geworden sind, auf das durchschnittliche mittlere Rentenniveau mit der Begr\u00fcndung, dass Intersexuellen durch Traumatisierung und gesundheitssch\u00e4digende Hormonbehandlung Zeit f\u00fcr ihr berufliches Fortkommen genommen wird.  <\/li><li> Einrichtung eines Rehabilitationsplanes und eines entsprechenden Zentrums zur Wiederherstellung der k\u00f6rperlichen Gesundheit soweit als m\u00f6glich.  <\/li><li> Er\u00f6ffnung und F\u00f6rderung eines besonderen Zugangs betroffener Menschen zu Bildungs- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen zum Zwecke des Ausgleichs der durch die Gesellschaft erlittenen Suppressionen der sozialen und beruflichen Kompetenz (REHA).  <\/li><li> Rechtsanspruch auf Feststellung der erlittenen Sch\u00e4den durch ein unabh\u00e4ngiges Gericht, falls fr\u00fchere Behandlungs-\/Befundsberichte nicht mehr zu beschaffen sind.  <\/li><\/ul> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Rechtsstellung\"> Rechtsstellung <\/span><\/h3> <p>Die Piratenpartei lehnt die Erfassung des Merkmals \"Geschlecht\" durch staatliche Beh\u00f6rden ab. Bis diese Vision allerdings vollst\u00e4ndig rechtlich umgesetzt werden kann, wird es dauern, denn dazu m\u00fcssen nicht nur alle Gesetze geschlechtsneutral formuliert werden sondern auch International verhandelt werden. Wir Piraten in Bayern fordern bis dahin:  <\/p> <ul><li> Bei Neugeborenen mit uneindeutigen Geschlechtsmerkmalen erfolgt beim Standesamt ein lediglich provisorischer Geschlechtseintrag. Geschlechtsneutrale Vornamen sind zul\u00e4ssig.  <\/li><li> Betroffene Menschen haben die M\u00f6glichkeit ab Erreichen der Einwilligungsf\u00e4higkeit per Willenserkl\u00e4rung eine \u00c4nderung des eingetragenen Geschlechts und\/oder Vornamens zu erwirken. Falls von der betroffenen Person gew\u00fcnscht, sind nunmehr auch kosmetische Eingriffe mit informierter Einwilligung der betroffenen Menschen zul\u00e4ssig.  <\/li><li> Vollj\u00e4hrige Menschen k\u00f6nnen ihren Namen und ihr eingetragenes Geschlecht frei w\u00e4hlen.  <\/li><li> F\u00fcr den Geschlechtseintrag wird als dritte Option zwischengeschlechtlich\/intersexuell\/zwittrig\" eingef\u00fchrt.  <\/li><\/ul> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Gleichberechtigtes_Leben\"> Gleichberechtigtes Leben <\/span><\/h3> <p>Intersexuelle werden aufgrund des fehlenden Bewusstseins der Gesellschaft und der \u00fcber Jahrhunderte gepr\u00e4gte Kultur strukturell diskriminiert. In einer modernen Gesellschaft gilt es diese strukturelle Diskriminierung aufzuweichen und aktiv zu bek\u00e4mpfen, um ein gleichberechtigtes Leben aller zu erm\u00f6glichen. Wir Piraten fordern deswegen:  <\/p> <ul><li> Beh\u00f6rden sollten nach M\u00f6glichkeit Antr\u00e4ge und Texte so formulieren, dass sie das Bin\u00e4re Geschlechtsmodell nicht weiter zementiert  <\/li><li> Regelungen im \u00d6ffentlichen Dienst und bei Beamten bei der Einstellung und im weiteren Dienstverlauf sind so anzupassen, das Intersexuelle aufgrund ihrer Medizinischen Situation nicht mehr benachteiligt sind. <\/li><\/ul> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Forderungspapier Intersexualit\u00e4t","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/199.html","motivation":"<p><a href=\"\/wiki\/\/index.php?title=1&amp;action=edit&amp;redlink=1\" class=\"new\" title=\"1 (Seite nicht vorhanden)\">1<\/a> Claudia Lang. \"Intersexualit\u00e4t - Menschen zwischen den Geschlechtern\"  <\/p><p>Quelle vieler Forderungen: <a href=\"http:\/\/www.intersexuelle-menschen.net\/IMEVzusatz\/index.php?option=com_content&amp;view=category&amp;id=3&amp;layout=blog&amp;Itemid=4\" class=\"external text\" rel=\"nofollow\">Verein interesexuelle Menschen e.V.<\/a> <\/p>","owner":"Just-Ben","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_039","changed":"29.12.2012"},{"id":"P040","text":"<p>Dem Positionspapier <a href=\"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Positionspapiere\/POS-026\" class=\"external text\" rel=\"nofollow\">\u00d6ffentlicher Rundfunk<\/a> wird unter dem Punkt  \"Zusammensetzung und Aufgabe der Kontrollorgane\" als zweiter Absatz eingef\u00fcgt: <\/p><p>Die Piraten in Bayern setzten sich daf\u00fcr ein, dass die Rundfunkr\u00e4te der \u00f6ffentlich-rechtlichen Sender in Zukunft keine aktiven Parteipolitiker oder Funktion\u00e4re sitzen. Es soll vermieden werden, dass Personen von Parteien oder Regierungen entsandt werden, die die \u00d6ffentlichkeitsarbeit der Organisation mitbestimmen. Das beinhaltet vor allem aber nicht ausschlie\u00dflich: Pressesprecher, Angestellte in der \u00d6ffentlichkeitsarbeit, Abteilungsleiter f\u00fcr Kommunikation oder politische Strategie, Minister, Landtagsabgeordnete oder Amtstr\u00e4ger in Parteien oder entsendenden Vereinen\/Organisationen ab Landesebene. <\/p><p>Durch diese Regelung wird ein Mindestma\u00df an Unabh\u00e4ngigkeit des Rundfunkrates von direkten PR-Strategischen Entscheidungen der entsendenden Organisationen sichergestellt. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Rundfunkr\u00e4te unabh\u00e4ngiger Besetzen","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/117.html","motivation":"<p>Das ZDF Gate zeigte deutlich, dass Anrufe von Pressesprechern bei Redaktionen im \u00d6R an Drohung gewertet werden k\u00f6nnen. Unabh\u00e4ngig von dem einzelnen Fall zeigt es auf, dass dort Pressesprecher von Ministerien oder Parteien als Personen wahrgenommen werden, die direkten Druck aus\u00fcben k\u00f6nnen. So kann auch mal eine Ungeschickte Formulierung schnell als Drohung verstanden werden und es k\u00f6nnte zu vorauseilenden Gehorsam werden.  Das Problem ist also kein Einzelfallproblem sondern ein Strukturelles. Daher soll die Besetzung des Rundfunkrates so ge\u00e4ndert werden, das zwar weiterhin Regierungen, Parteien, Fraktionen und gesellschaftlich wichtige Vereine Personen entsenden d\u00fcrfen, diese aber nicht direkt ebenfalls die \u00d6ffentlichkeitsarbeit dieser Organisationen steuern. Vorstellbar w\u00e4ren z.B. ehemalige Mitglieder oder Personen, die der Partei nahe Standpunkte vertritt. <\/p>","owner":"Just-Ben","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_040","changed":"01.1.2013"},{"id":"P041","text":"<p>Dem Positionspapier <a href=\"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Positionspapiere\/POS-026\" class=\"external text\" rel=\"nofollow\">\u00d6ffentlicher Rundfunk<\/a> wird ein neuer Punkt  \"Privatrundfunkliche Grundversorgung\" eingef\u00fcgt: <\/p><p>Die Piraten in Bayern lehnen das Finanzieren des Privaten Rundfunks durch die Staatsregierung ab. Die (Teil)Finanzierung von Sender wie \"Touring TV\" oder \"Oberfranken TV\" widerspricht klar unserem Grundsatzprogramm. <\/p><p>Stattdessen streben sie eine Grundversorgung durch die \u00d6ffentlich-Rechtlichen Anstalten an. Entsprechende F\u00f6rdermittel sind Ersatzlos zu streichen. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Privatrundfunkliche Grundversorgung","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/93.html","motivation":"<p>Durch die Finanzierung von Medien durch den Steuers\u00e4ckel werden Abh\u00e4ngigkeiten geschaffen, die es Nahelegen, dass die Berichterstattung nicht mehr Objektiv sein kann. Wenn sich entsprechende Angebote nicht am Markt halten k\u00f6nnen, hilft auch keine dauerhafte F\u00f6rderung und Sicherstellung privater Gewinne <\/p>","owner":"Just-Ben","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_041","changed":"26.12.2012"},{"id":"P042","text":"<p>Der Landesparteitag m\u00f6ge folgendes Positionspapier beschliesen: <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Informationsfreiheit_in_Bayern\"> Informationsfreiheit in Bayern <\/span><\/h3> <p>Die Piraten in Bayern fordern ein Transparenzgesetz nach Hamburger Vorbild. Dieses Transparenzgesetz muss auf jeden Fall sicherstellen, dass es in Bayern eine zentrale Anlaufstelle f\u00fcr Beh\u00f6rdliche Informationen vorhanden ist, in dem auch die Ver\u00f6ffentlichungspflichtigen Dokumente der Bezirke und der Kommunen gefunden werden k\u00f6nnen.  <\/p><p>Alle Informationen, die zur Verf\u00fcgung gestellt werden m\u00fcssen in dokumentierten und freien, strukturierten und maschinenlesbaren Formaten zur Verf\u00fcgung gestellt werden und m\u00fcssen lizenzkostenfrei wiederverwendet werden k\u00f6nnen. <\/p><p>Das Transparenzgesetz darf keine Bereichsausnahmen f\u00fcr ganze Ministerien, Stellen, Verwaltung beinhalten sondern stets nur dann eine Ver\u00f6ffentlichung ausschlie\u00dfen, wenn diese durch eine Abw\u00e4gung der Rechtsg\u00fcter begr\u00fcndet wird.  Generell m\u00fcssen die Vertr\u00e4ge des Landes, seiner Ministerien und juristische Personen, die zur Aufgaben der \u00d6ffentlichen Daseinsvorsorge \u00fcbernehmen, ver\u00f6ffentlicht werden, wenn die Vertragsgenst\u00e4nde aller Vertr\u00e4ge in einem Kalenderjahr mit diesem Vertragspartner 100 000 \u20ac \u00fcbersteigt. Diese Summe kann f\u00fcr kleine Kommunen angemessen abgesenkt werden. <\/p><p>Dar\u00fcber hinaus wird im Freistaat Bayern ein Informationsfreiheitsbauftrater analog zum Datenschutzbeauftragten geschaffen, der Hinweise zu Verst\u00f6\u00dfen nachgeht sowie die Institutionen, die zur Informationsfreiheit verpflichtet sind ber\u00e4t. F\u00fcr vors\u00e4tzlichen Verst\u00f6\u00dfen gegen das Informationsfreiheitsgesetz sind angemessene Ordnungsstrafen vorzusehen. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Lobbyistenregister\"> Lobbyistenregister <\/span><\/h3> <p>Die Piraten fordern f\u00fcr den Landtag in Bayern ein \u00f6ffentliches Lobbyistenregister. Dort k\u00f6nnen sich alle Lobbyisten und Lobbyistenvereinigungen registrieren. Dabei sind folgende Daten  anzugeben: <\/p> <ul><li>  Name, Hauptsitz, Anschrift <\/li><li> Anschrift der Vertretung am Sitz des Landtages <\/li><li> Weitere Kontaktdaten (Mail, Telefon etc) <\/li><li> Foto der Vertretungsberechtigten Personen im Parlamentarischen Betrieb <\/li><li> Ziele der Vereinigung <\/li><li> Sonstige Informationen (Besch\u00e4ftigte, Ums\u00e4tze, Mitgliederzahl, etc) <\/li><li> Referenzliste der bisherigen Auftraggeber <\/li><\/ul> <p>Des weiteren m\u00fcssen alle Lobbyisten(vereinigungen) unterschreiben,  sich einen Verhaltenskodex zu halten, der vom Parlament in \u00f6ffentlicher Sitzung verabschiedet  wird. Verst\u00f6\u00dfe gegen diesen Codex kann die Streichung aus die  Lobbyregister in drastsichen Verst\u00f6\u00dfen auch Ordnungsgelder\/Geldstrafen  nach sich ziehen.  Experten k\u00f6nnen in Aussch\u00fcssen nur dann Stellung  nehmen oder Angeh\u00f6rt werden, wenn sie im von einer Lobbyvereinigung oder  eine Fraktion vorgeschlagen werden. Hausausweise werden nur an  registrierte Lobbyisten vergeben. Mindestanforderungen des Parlamentes, die beschlossen werden m\u00fcssen: <\/p> <ul><li>Definition Aufgabe des Lobbyist und Verh\u00e4ltnis zum PArlament <\/li><li>Transparenzverpflichtung <\/li><li>Verpflichtung zu fairem Wettbewerb, Minderheitenschutz <\/li><li>Verzicht auf \u00c4mter und Mandate zur Interessenvertretung <\/li><li>Unterzeichnung der UNCAC durch das Parlament <\/li><\/ul> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Leihbeamtenregelung\"> Leihbeamtenregelung <\/span><\/h3> <p>Es ist derzeit nicht ungew\u00f6hnlich, dass in Ministerien externe Mitarbeiter sitzen, die direkt an Direktiven, Gesetzesentw\u00fcrfen und \u00e4hnlichem Mitarbeiten. Wir sind der festen \u00fcberzeugung, dass diese sogenannte Leihbeamten, also Besch\u00e4ftigte in Ministerien, die au\u00dferhalb des \u00f6ffentlichen Dienstes oder parlamentarisch nahen Beh\u00f6rden angestellt sind in der Exekutive nicht angemessen sind. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Transparenz_durch_die_Gemeinde-.2C_Landkreis-_und_Bezirksordnung\"> Transparenz durch die Gemeinde-, Landkreis- und Bezirksordnung <\/span><\/h3> <p>Die Piraten streben an, durch Landesgesetzgebung die Gemeinder\u00e4te, Kreis- und Bezirkstage transparenter zu gestalten. Hierzu wollen wir die Gesetze \u00e4ndern, so das es in Zukunft klare Gesetzliche Richtlinien existieren, wann Sitzungen der Gemeinde- und Stadtr\u00e4te nicht \u00f6ffentlich sein d\u00fcrfen. Verst\u00f6\u00dfe gegen diese Richtlinien sollten von einer Aufsichtsbeh\u00f6rde oder Gericht Sanktionen nach sich ziehen k\u00f6nnen und den politischen Vertretern in den Gremien ist ein Klagerecht einzur\u00e4umen. Dar\u00fcber sollte es eine klare rechtliche Vorgabe zu geben, Sitzungen zumindest im Audioformat aufzuzeichnen. Die Sitzungsunterlagen sowie die Aufzeichnungen sind f\u00fcr \u00d6ffentliche Sitzungen zeitnah im Transparenzregister zu Ver\u00f6ffentlichen. Bei nicht \u00f6ffentlichen Sitzungen sind sie dann zu ver\u00f6ffentlichen, wenn der Grund f\u00fcr die Nicht\u00f6ffentlichkeit entfallen ist. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Positionspapier Transparenz und Lobbyismus","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/14.html","motivation":"<p>ausf\u00fchrlich am Parteitag <\/p>","owner":"Just-Ben, Bruno Gert Kramm","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_042","changed":"28.12.2012"},{"id":"P043","text":"<p>Positionspapier: <\/p><p>Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass an Schulen Kurse zum Erlernen der deutschen Geb\u00e4rdensprache (DGS) wenigstens als freiwillige Arbeitsgruppe, besser jedoch als regul\u00e4res Wahlpflichtfach angeboten werden. Dar\u00fcber hinaus sollen an Schwerh\u00f6rigen- und Geh\u00f6rlosenschulen noch existierende L\u00fccken in den Lehrpl\u00e4nen geschlossen und die DGS als Pflichtfach eingef\u00fchrt werden. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Vermittlung von Geb\u00e4rdensprache an deutschen Schulen","motivation":"<p>F\u00fcr das Gelingen der Inklusion m\u00fcssen Menschen auch miteinander kommunizieren k\u00f6nnen. W\u00e4hrend z.B. in den USA und in Skandinavien die Vermittlung der Geb\u00e4rdensprache an Regelschulen nicht un\u00fcblich ist, ist dies in Deutschland leider eine absolute Ausnahme. Kenntnisse kann man sich hierzulande als Interessierter vor allem vereinzelt an Volkshochschulen oder manchmal in offenen universit\u00e4ren Sprachkursen (dann aber mit Warteliste) erwerben. Die verf\u00fcgbaren Pl\u00e4tze sind extrem limitiert, in der Regel schnell vergriffen und k\u00f6nnen deswegen nicht nachhaltig eine st\u00e4rkere Verankerung der Geb\u00e4rdensprache in der Gesellschaft bewirken. <\/p><p>Mit der hier geforderten Vermittlung von Geb\u00e4rdensprache an Regelschulen wird eine gr\u00f6\u00dfere Verbreitung m\u00f6glich und es werden effektiv und schon im Jugendalter gesellschaftliche Barrieren abgebaut. Dieser Antrag ist eines der konkreten Elemente, mit denen wir unseren neuen Aussagen zur Inklusion auf Bundesebene nach und nach Substanz verleihen k\u00f6nnen. <\/p><p><i>Leicht \u00fcberarbeitete Version des BPT2012.2er Antrags <a href=\"\/Antrag:Bundesparteitag_2012.2\/Antragsportal\/PA293\" title=\"Antrag:Bundesparteitag 2012.2\/Antragsportal\/PA293\">PA293<\/a>. Inhaltlich abgestimmt mit Bundes-AG Barrierefreiheit, dem hessischen AK Bildung und diversen Einzelpiraten, die in der Inklusion t\u00e4tig sind.<\/i> <\/p><p><br \/> <\/p><p><br \/> <\/p>","owner":"Cochi","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_043","changed":"31.12.2012"},{"id":"P044","text":"<p>Wir Piraten fordern im Bayerischen Landtag einen Ausschuss f\u00fcr Angelegenheiten des Sports einzurichten und den Landessportbeirat aufzul\u00f6sen. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Errichtung eines Sportausschusses im Bayerischen Landtag","motivation":"<p>In Bayern sind 4,28 Mio. Sportler in 12112 Vereinen organisiert. Das ist ungef\u00e4hr 1\/3 der Bayerischen Bev\u00f6lkerung. Die nichtorganisierten Sportler und Sportlerinnen sind hier gar nicht mitgez\u00e4hlt (Skifahrer, Hobby-Fu\u00dfballer, Schwimmer usw.). Im Landessportbeirat haben die Sportler, wie die dort vertretenen Politikern, nur beratende Stimme. Entscheidungsrechte haben die Sportler hier nicht. Sie sind auf das Wohl der Politik im Bayerischen Landtag angewiesen. Bayern ist eines der wenigen Bundesl\u00e4nder, in dem es keinen Sportausschuss gibt. <\/p><p>Der  Sportausschuss soll zust\u00e4ndig sein f\u00fcr die parlamentarische Begleitung und F\u00f6rderung des Behindertensports, des Vereinssports, des Breitensports, des Schulsports und des Leistungssports in Bayern, sowie f\u00fcr Fragen des Umweltschutzes im Zusammenhang mit dem Sport. <\/p><p>Bisher sind die parlamentarischen Angelegenheiten des Sports im Bayerischen Landtag auf mehrere Aussch\u00fcsse verteilt: Innenausschuss, Kultur- und Schulausschuss, Umweltausschuss, Gesundheitsausschuss usw. Durch diese parlamentarische Verzettelung werden die Angelegenheiten des Sports sehr intransparent zum Nachteil der B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen in Bayern behandelt. <\/p>","owner":"Kommunalthomas","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_044","changed":"28.12.2012"},{"id":"P045","pad_url":"http:\/\/piratenpad.de\/p\/auftraege-mindestlohn-bayern","text":"<p>Alle \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4ge und Ausschreibungen in Bayern  sollen den Auftragnehmer verpflichten einen Mindestlohn zu zahlen, der mindestens der aktuellen Niedrieglohngrenze f\u00fcr Deutschland gem\u00e4\u00df der Definition der OECD (Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung) entspricht. Es ist hierbei von einer 40 Stunden Woche auszugehen. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Mindestlohn in Bayern bei \u00f6ffentlichen Ausschreibungen","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/issue\/show\/317.html","motivation":"<ul><li> Die bayrische Regierung hat eine Vorbildfunktion. <\/li><li> Sie darf sich nicht selbst an Lohndumping beteiligen. <\/li><li> Bayern hat als einiges von wenigen Bundesl\u00e4ndern \u00fcberhaupt keine Mindestlohn\/Tarifbindungsregel. <\/li><li> Die Mindestlohngrenze ist an die Definition des Wahlprogrammes der nieders\u00e4chsichen Piraten angelehnt. <\/li><li> Die monatliche Niedriglohngrenze liegt bei 1869 \u20ac f\u00fcr 2010. (Laut Bundesamt f\u00fcr Statistik) <\/li><li> Das entspricht bei einer 40 Stunden Woche: 10,78 \u20ac (173,3Std pro Monat) <\/li><\/ul>","owner":"Holgerh","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_045","changed":"28.12.2012"},{"id":"P046","text":"<p><br \/> <br \/>Die Entscheidung zur Aus\u00fcbung der Prostitution f\u00e4llt <br \/> <br \/>* unter das Recht auf freie Berufswahl sowie <br \/>* unter das Recht auf sexuelle Selbstbestimmung. <br \/> <br \/>Die Entscheidung zur Aus\u00fcbung der Prostitution ist daher von Staat und Gesellschaft zu akzeptieren. Eine Diskriminierung und Kriminalisierung von Sexarbeitern und ihren Kunden lehnt die Piratenpartei ab. <br \/> <br \/>Selbstbestimmt t\u00e4tige Sexarbeiter sind keine Opfer. Vielmehr \u00fcben sie ihren Beruf eigenverantwortlich auf der Grundlage einer freien Entscheidung aus. Ihre T\u00e4tigkeit bedarf besonderer F\u00e4higkeiten und Kenntnisse und verdient gesellschaftliche Anerkennung. <br \/> <br \/>Deshalb werden wir alle Sonderregelungen zur Reglementierung von Prostitution dahingehend pr\u00fcfen, ob sie geeignet, erforderlich und angemessen sind, die Anerkennung und die Rechte von Sexarbeitern sicherzustellen. <br \/> <br \/>In Zusammenarbeit mit den Bezirksregierungen setzen wir uns f\u00fcr eine Abschaffung der restriktiven Sperrbezirksverordnungen ein. Auch das Verbot der Prostitution in Gemeinden mit bis zu 30.000 Einwohnern wollen wir aufheben. <br \/> <br \/>Die St\u00e4rkung der Rechte selbstbestimmt t\u00e4tiger Sexarbeiter ist das beste Mittel gegen jedwede Fremdbestimmung. Sie dient der rechtlichen Gleichbehandlung sowie der freien und ungehinderten Berufsaus\u00fcbung. <br \/> <br \/> <br \/> <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"St\u00e4rkung der Rechte Prostituierter","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/issue\/show\/161.html","motivation":"<p><br \/> <br \/>Prostitution ist Teil der menschlichen Geschichte und Kultur. Sie ist f\u00fcr alle Epochen belegt und existiert heute in allen Teilen der Erde - auch dort, wo sie verboten und mit hohen Strafen belegt ist. Falsche und doppelb\u00f6dige Moralvorstellungen haben weltweit zur Diskriminierung von Sexarbeitern gef\u00fchrt. Gewaltmythen und Vorurteile verhindern die sachliche Debatte und leisten der Viktimisierung von Sexarbeitern Vorschub. <a href=\"http:\/\/prostitution.piratenpad.de\/portal\" class=\"external text\" rel=\"nofollow\">Wir<\/a> sind davon \u00fcberzeugt, dass die Situation von Sexarbeitern durch politisches Engagement verbessert werden kann: Die Schaffung eines rechtlichen Rahmens, in dem Sexarbeiter selbstbestimmt und frei von Diskriminierung ihrem Beruf nachgehen k\u00f6nnen, erscheint uns hierf\u00fcr als der vern\u00fcnftigste Ansatz: Only rights can stop the wrongs! <br \/> <br \/>Weitere Informationen zum Thema (u.a. Daten zu Kriminalit\u00e4tsstatistiken sowie die Prostitution betreffende Paragraphen in g\u00fcltigen Gesetzestexten) findet ihr unter folgenden Adressen: <br \/> <br \/>* Lekt\u00fcre f\u00fcr den Einstieg: <a href=\"https:\/\/prostitution.piratenpad.de\/info\" class=\"external autonumber\" rel=\"nofollow\">[1]<\/a> <br \/>* Daten- und Quellensammlung: <a href=\"https:\/\/prostitution.piratenpad.de\/quellen\" class=\"external autonumber\" rel=\"nofollow\">[2]<\/a> <br \/>* Vertonung des Antrages: <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=9lGwr_g6hks\" class=\"external autonumber\" rel=\"nofollow\">[3]<\/a> <br \/> <br \/>===Bez\u00fcglich der Sperrbezirke in Bayern === <br \/> <br \/>Sperbezirke reglementien, wo Prostituierte arbeiten d\u00fcrfen, und schr\u00e4nken so das Recht auf freie Berufsaus\u00fcbung massiv ein. Das ist \u00fcberfl\u00fcssig und diskriminierend! Die vielen Verbote f\u00fchren dazu, dass Sexarbeiter in Nischen gedr\u00e4ngt werden - Information und Aufkl\u00e4rung wird schwieriger, oft folgt der Gang in die Illegalit\u00e4t. <br \/>* <a href=\"http:\/\/blog.br.de\/quer\/bayerische-puff-hochburg-amberg-stohnt-unter-prostitution-24102012.html\" class=\"external autonumber\" rel=\"nofollow\">[4]<\/a> <br \/>* <a href=\"http:\/\/www.muenchen.de\/rathaus\/dms\/Home\/Stadtverwaltung\/Kreisverwaltungsreferat\/fachspezifisch\/HA-I\/Allg-Sicherheit\/Sperrbezirk\/sperrbezirksverordnung\/Sperrbezirksverordnung.pdf\" class=\"external autonumber\" rel=\"nofollow\">[5]<\/a> <\/p>","owner":"Fard","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_046","changed":"26.12.2012"},{"id":"P047","text":"<p>Die Piratenpartei Bayern erteilt jeglichen Bestrebungen, die Wasserversorgung zu privatisieren oder eine Markt\u00f6ffnung in diesem Bereich herbeizuf\u00fchren, eine klare Absage.  <\/p><p>Die Vereinten Nationen haben im Jahr 2010 den Zugang zu sauberem Wasser zum Menschenrecht erkl\u00e4rt. Jeder B\u00fcrger muss Zugang zu bezahlbarem, sauberem Trinkwasser haben. In den meisten deutschen St\u00e4dten ist die Versorgung seit vielen Jahren in \u00f6ffentlicher Hand. Dieses System hat sich bew\u00e4hrt, w\u00e4hrend Beispiele aus verschiedenen erop\u00e4ischen St\u00e4dten zeigen, dass die von Bef\u00fcrwortern der Privatisierung vorgeschobenen Vorteile nicht eintreffen. Nach der Privatisierung kamen drastische Preiserh\u00f6hungen auf die B\u00fcrger zu und auf Investitionen in das Wassernetz wurde verzichtet. <\/p><p>Die Privatisierung nutzt lediglich den Konzernen, die den Zuschlag erhalten haben und geht auf Kosten der B\u00fcrger. Die Piratenpartei Bayern fordert, dass die Wasserwerke zu 100% im Besitz kommunaler Aufgabentr\u00e4ger bleiben. In St\u00e4dten, in denen die Wasserwerke in der Vergangenheit ganz oder teilweise privatisiert wurden, sollen sie wieder in den Besitz der kommunalen Aufgabentr\u00e4ger \u00fcberf\u00fchrt werden. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Klares Nein zu Privatisierung der Trinkwasserversorgung","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/475.html","motivation":"<p>Die Europ\u00e4ische Kommision hat eine Konzessionsrichtline vorgeschlagen, die das EU-Recht zur \u00f6ffentlichen Auftragsvergabe neu regeln soll. Diese sieht vor, dass \u00f6ffentliche Dienstleistungen, mit einem Vertragswert von 5 Mio. Euro oder mehr EU-weit ausgeschrieben werden m\u00fcssen. Darunter fallen auch Bereiche der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge, unter anderem die Wasserversorgung. <\/p><p>H\u00e4ufig werden den B\u00fcrger die Privatisierungsma\u00dfnahmen mit vorgeschobenen Scheinargumenten schmackhaft gemacht. Dazu geh\u00f6ren sinkende Preise, besserer Service und Schaffung neuer Arbeitspl\u00e4tze.  <\/p><p>Berlin hat im Jahr 1999 seine Wasserbetriebe teilprivatisiert. Seitdem hat sich die Zahl der Arbeitspl\u00e4tze um 1.000 verringert<sup id=\"cite_ref-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-0\">[1]<\/a><\/sup> und die Preise f\u00fcr Trinkwasser sind so stark angestiegen, dass sich Mitte 2012 sogar das Bundeskartellamt eingeschaltet und die Wasserbetriebe mit Beschluss vom 4. Juni 2012 zu einer Preissenkung um mindestens 18% verpflichtet hat<sup id=\"cite_ref-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-1\">[2]<\/a><\/sup>. In London wurde das Wassernetz vollst\u00e4ndig privatisiert. Innerhalb von f\u00fcnf Jahren stiegen die Wasserpreise dort um 24%. Au\u00dferdem verzichtete der Konzern Thames Water auf Investitionen in das marode Wassernetz, weshalb durch Lecks in den Wasserleitungen 10.000 Liter Trinkwasser pro Sekunde im Boden versickern<sup id=\"cite_ref-2\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-2\">[3]<\/a><\/sup>. <\/p><p>Angesichts dieser Erfahrungen ist es unverantwortlich, die Wasserversorgung dem freien Markt auszusetzen. Die enormen Preissteigerungen verwehren sozial schw\u00e4cheren B\u00fcrgern den Zugang zu sauberem Trinkwassern. <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Quellenangaben\"> Quellenangaben <\/span><\/h4> <ol class=\"references\"><li id=\"cite_note-0\"><a href=\"#cite_ref-0\">\u2191<\/a> <a href=\"https:\/\/www.taz.de\/!60523\/\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">https:\/\/www.taz.de\/!60523\/<\/a><\/li> <li id=\"cite_note-1\"><a href=\"#cite_ref-1\">\u2191<\/a> <a href=\"http:\/\/www.bundeskartellamt.de\/wDeutsch\/download\/pdf\/Missbrauchsaufsicht\/Fallberichte-Missbrauch-2011\/B08-40-10_Fallbericht_WasserpreiseBerlin.pdf\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/www.bundeskartellamt.de\/wDeutsch\/download\/pdf\/Missbrauchsaufsicht\/Fallberichte-Missbrauch-2011\/B08-40-10_Fallbericht_WasserpreiseBerlin.pdf<\/a><\/li> <li id=\"cite_note-2\"><a href=\"#cite_ref-2\">\u2191<\/a> <a href=\"http:\/\/www.handelsblatt.com\/unternehmen\/industrie\/kritik-an-rwe-tochter-duerre-in-london-macht-thames-water-zu-schaffen\/2670782.html\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/www.handelsblatt.com\/unternehmen\/industrie\/kritik-an-rwe-tochter-duerre-in-london-macht-thames-water-zu-schaffen\/2670782.html<\/a><\/li><\/ol>","owner":"JustThomas","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_047","changed":"01.1.2013"},{"id":"P048","text":"<p><i>Der Landesparteitag m\u00f6ge folgendes Positionspapier zur Landwirtschaft beschlie\u00dfen:<\/i><br \/><br \/> <b>Verantwortungsbewusste Landwirtschaft<\/b> <br \/> Die PIRATEN unterst\u00fctzen eine verantwortungsbewusste und Ressourcen-schonende Landwirtschaft, die gesunde Produkte hervorbringt und den Landwirten ein faires Einkommen verschafft. Es soll nachhaltig produziert werden, ohne Raubau an der Natur und am Menschen. Daher halten wir es f\u00fcr sinnvoll, die Verteilung der Subventionen neu zu  bewerten. Wir wollen weg gehen von der F\u00f6rderung der Gro\u00dfunternehmen, welche billige Massenware auf Kosten der Umwelt und Zuliefererl\u00e4nder produzieren. Exporte von \u00fcbersch\u00fcssigen Agrarprodukten sollen nicht mehr bezuschusst werden, da hierdurch die lokale Erzeugungsstruktur zerst\u00f6rt wird.<br \/> Gelder zur gezielten F\u00f6rderung der nachhaltigen Nutzung sollen gezahlt werden. Darunter fallen zum Beispiel Biogas-Anlagen in denen G\u00fclle verwertet wird, bevor die Endprodukte auf den Feldern zur D\u00fcngung verteilt werden. Nicht jedoch Anlagen, f\u00fcr die Biomasse wie Mais oder Getreide extra produziert wird. <br \/> Unser Ziel ist eine leistungsf\u00e4hige, regional angepasste Landwirtschaft, organisiert in transparenten Netzwerken. <br \/><br \/> <b>Wir fragen die B\u00fcrger<\/b><br \/> Um unser Ziel zu erreichen, fragen wir die B\u00fcrger. Die Landwirtschaft in Bayern ist so vielf\u00e4ltig, dass es nicht einfach einen einzigen richtigen Weg gibt. Daher sollen alle Betroffenen mitbestimmen und  planen k\u00f6nnen, wie es weiter geht. Hierf\u00fcr wollen wir eine Kommission des Landtags einrichten, welche Umfragen und Studien fertigt. <br \/> <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Verantwortungsbewusste Landwirtschaft","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/352.html","motivation":"<p>Der Aspekt der Nachhaltigkeit sollte es bis ins Programm der Piraten schaffen. Daher eine zus\u00e4tzliche Position zur verantwortungsbewussten Landwirtschaft, zu den bereits bestehenden Grundsatz und Wahlprogramm des Bundes, zu dem Thema. <br \/><br \/> Die einzelnen Aspekte: <br \/> Ressourcen-schonende Landwirtschaft<br \/> Da wir unseren Planeten und unsere Lebensgrundlage nicht gef\u00e4hrden wollen, ist eine Landwirtschaft das Ziel, welche den Boden und die Menschen nicht ausbeutet, sie nicht belastet. <br \/><br \/> Neubewertung Subventionen<br \/> Aktuell wird nach dem Giesskannenprinzip subventioniert. Dieses Mittel der Verteilung von Subventionen die von der EU stammen kann das Land Bayern gezielt einsetzen, um bestimmte Praktiken in der Landwirtschaft zu f\u00f6rdern und andere eben nicht zu unterst\u00fctzen. Daher ist eine Neubewertung absolut n\u00f6tig. <br \/><br \/> Auf Kosten von Umwelt und Zulieferer\/Belieferungsl\u00e4ndern<br \/> Umweltschutz darf nicht an der Grenze des Landes aufh\u00f6ren. Aktuell beuten wir die Entwicklungsl\u00e4nder massiv aus, zum Beispiel durch Importe von Soja oder Palmkern\u00f6l, f\u00fcr das der Regenwald in S\u00fcdamerika abgeholzt wird. Dort hungern die Menschen, erkranken durch den Gebrauch von Pestiziden, nur damit wir in Deutschland das Soja an Tiere verf\u00fcttern k\u00f6nnen.<br \/><br \/> F\u00f6rderungen von Nachhaltigkeit<br \/> Mithilfe von Geldern sollen bestimmte Praktiken gef\u00f6rdert werden. Als Beispiel die Bio-Gas Anlage - durch die Verwertung von G\u00fclle in Biogas Anlagen l\u00e4sst sich Energie gewinnen, sowie die B\u00f6den der Umgebung und das Grundwasser vor \u00dcberd\u00fcngung und Nitraten sch\u00fctzen. <br \/><br \/> Definition des Ziels<br \/> Niemand m\u00f6chte die regionale Landwirtschaft auf Kosten von \u00fcberzogenen Forderungen gef\u00e4hrden. Daher nochmal der Verweis, das eine leistungsf\u00e4hige Landwirtschaft das Ziel ist. Eines der Aspekte, welche eingerichtet werden sollen, um dies zu erreichen, ist ein transparentes Netzwerk f\u00fcr Organisationen im Landwirtschaftssektor.<br \/><br \/> Wir fragen den B\u00fcrger<br \/> Landwirtschaft ist \u00fcberall und vielf\u00e4ltig. Dieselben L\u00f6sungen f\u00fcr alle Probleme gibt es nicht. Daher sollen die B\u00fcrger mitgenommen und geh\u00f6rt werden bei den L\u00f6sungswegen. <\/p>","owner":"marce","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_048","changed":"28.12.2012"},{"id":"P049","pad_url":"http:\/\/piratenpad.de\/p\/AsylAntragAGDiversity","text":"<p>Positionspapier Antrag Beantragt von Martin Krau\u00df und Sascha Rakers f\u00fcr die AG Diversity   Titel  Verbesserung der Lebenssituation von Fl\u00fcchtlingen   Antrag <\/p><p>Die Piratenpartei Bayern sch\u00e4tzt unsere pluralistische Gesellschaft,  die von der Vielfalt der verschiedenen Kulturen, Weltanschauungen,  Religionen und Lebensmodellen lebt. Viele Fl\u00fcchtende jedoch, die gerade  erst vor Krieg und Verfolgung aus ihrem Ursprungsland geflohen sind, sehen sich hier in Deutschland Repressalien und einem Alltag voller Diskriminierungen ausgeliefert. Aus unserem Verst\u00e4ndnis einer offenen, freien, solidarischen und demokratischen Gesellschaft heraus lehnen wir  diese Art des Umgangs mit Fl\u00fcchtenden ab. Alle  Verfahrensweisen in der Asylpolitik m\u00fcssen  auf den Pr\u00fcfstand.  Sofern die Entscheidungskompetenz nicht in die Landesebene f\u00e4llt, werden die bayerischen Piraten Entscheidungen im Bundesrat anregen und  vorbereiten. Bereits in dieser Thematik erfahrene Organisationen, wie beispielsweise ProAsyl und der bayerische Fl\u00fcchtlingsrat, sind dabei st\u00e4rker in den Diskurs mit einzubeziehen.  <\/p><p><b>Grundrechte auch f\u00fcr Fl\u00fcchtende<\/b> Wir nehmen die Diskriminierung von Fl\u00fcchtenden, die in ihrer  Freiz\u00fcgigkeit, ihrer Selbstbestimmung sowie ihrer Meinungs- und  Versammlungsfreiheit eingeschr\u00e4nkt werden, nicht hin. Die  Gew\u00e4hrung dieser Rechte wird nicht nur durch das Grundgesetz und die Landesverfassung garantiert, sondern geh\u00f6rt zur Grundlage jeder  demokratischen Gesellschaft. Gemeinsam mit allen bayerischen B\u00fcrgern  wollen wir den Fl\u00fcchtenden in unserem Land beweisen, dass Demokratie und die Gew\u00e4hrung der Grundrechte sich nicht nur auf die B\u00fcrger eines Staates oder Landes beschr\u00e4nken, sondern alle Menschen miteinschlie\u00dft.  Die Piratenpartei Bayern lehnt eine Abschiebehaft in jeder Form grunds\u00e4tzlich ab. <\/p><p><b>Residenzpflicht abschaffen<\/b> Die bayerischen Piraten setzen sich f\u00fcr ein Ende der Residenzpflicht ein. Nach dieser ist einem Asylbewerber der Aufenthalt nur in dem Bezirk bzw.  Landkreis gestattet, in dem die f\u00fcr ihn zust\u00e4ndige Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde  liegt.  Dadurch bekommen Fl\u00fcchtende die M\u00f6glichkeit, f\u00fcr ihre Rechte im Rahmen von Versammlungen einzutreten und an Treffen von Organisationen sowie an famili\u00e4ren und freundschaftlichen Treffen teilzunehmen. Jedem Fl\u00fcchtenden, der  in Bayern lebt, ist die Freiz\u00fcgigkeit innerhalb der europ\u00e4ischen Gemeinschaft ohne Einschr\u00e4nkung zu gew\u00e4hren.  <\/p><p><b>Die Hilfe steht im Vordergrund, nicht die R\u00fcckkehr<\/b> \"Die Bereitschaft zur R\u00fcckkehr in das Heimatland zu f\u00f6rdern\", wie  es die Bayerische Asyldurchf\u00fchrungsverordnung vorschreibt, lehnen die  bayerischen Piraten entschieden ab. An erster Stelle muss f\u00fcr diese Menschen Hilfe stehen und nicht die R\u00fcckkehr in ihr eigenes Land. Im Rahmen dessen sollen Beratungen zur Inklusion angeboten werden. Wir fordern eine  Bleiberechtsregelung, die die Situation von werdenden Eltern, sowie Kindern und Jugendlichen, besonders ber\u00fccksichtigt.   <\/p><p><b>Recht auf Gesundheit<\/b> Durch  das traumatische Ereignis der Flucht sind viele Fl\u00fcchtende h\u00e4ufig von physischer wie auch psychischer Krankheit  betroffen. Medizinische  Behandlungen m\u00fcssen f\u00fcr die Fl\u00fcchtenden kostenfrei und ohne Zugangsbarrieren wie das  Beantragen von Krankenscheinen etc. m\u00f6glich sein. Die Behandlung von l\u00e4ngerfristigen und chronischen Krankheiten muss gew\u00e4hrleistet werden.  <\/p><p><b>Arbeitsverbote abschaffen<\/b> Nur durch eine gleichberechtigte Teilhabe am gesellschaftlichen Leben k\u00f6nnen es Fl\u00fcchtende schaffen, wieder auf eigenen F\u00fc\u00dfen zu stehen. Die bayerischen Piraten fordern deshalb eine Abschaffung von Arbeitsverboten jeglicher Art. Die bayerischen Piraten setzen sich f\u00fcr eine gesetzliche Regelung zur weiterreichenden Anerkennung von Bildungs- und Berufsabschl\u00fcssen aus dem Heimatland und die Schaffung von Deutschkursen ein. Zu diesen sollen die Fl\u00fcchtenden einen kostenfreien Zugang erhalten. <\/p><p><b>Gruppenunterk\u00fcnfte &amp; Sachleistungsprinzip abschaffen<\/b> Langfristig fordert die Piratenpartei Bayern die Abschaffung der Lagerpflicht. Viele Vorbehalte gegen\u00fcber Fl\u00fcchtenden haben ihre Ursache im mangelnden Kontakt mit der Bev\u00f6lkerung. Daher soll es den Fl\u00fcchtenden erm\u00f6glicht werden, mit der M\u00f6glichkeit der freien Wohnungs- und Ortswahl dezentral und inklusiv untergebracht zu werden. Die Zuwendungen sollen an die Fl\u00fcchtlinge ausgezahlt und nicht fremdverwaltet werden. Hierbei sollen die Leistungen f\u00fcr  Asylbewerber an Hartz-IV-Niveau angeglichen werden.  <\/p><p>Solange der Zustand der dezentralen Unterbringung nicht erreicht ist, fordern die bayerischen Piraten die Verbesserung der Unterbringungssituation von Fl\u00fcchtenden und den kostenfreien Zugang zu traditionellen und neuen Medien in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften und Erstaufnahmeeinrichtungen. Zu diesen Einrichtungen sollen in der Fl\u00fcchtlingshilfe t\u00e4tige, anerkannte Vereine und Organisationen Zugang haben. Die Piratenpartei fordert die Zug\u00e4nglichmachung einer Liste aller Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte und Offenlegung aller Zahlen bez\u00fcglich der Anzahl der Asylbewerber sowie der Einnahmen und Ausgaben f\u00fcr jede Unterkunft. <\/p><p><b>Wiederbeschaffung verlorengegangener Ausweisdokumente<\/b> Keine Ausweispapiere zu besitzen sch\u00fctzt Fl\u00fcchtende momentan vor der  Ausweisung, da nicht nachgewiesen werden kann, wohin sie ausgewiesen werden k\u00f6nnen. Eine aktive Hilfe der Fl\u00fcchtenden bei der Wiederbeschaffung des Ausweises darf allerdings nicht zu einer drohenden Ausweisung f\u00fchren. Die Piratenpartei Bayern setzt sich deshalb daf\u00fcr ein, dass Fl\u00fcchtlinge, die bei der  Wiederbeschaffung  ihres Ausweises behilflich sind, wenigstens zwei Jahre lang nicht  ausgewiesen werden d\u00fcrfen. Durch die Hilfe d\u00fcrfen dem  Fl\u00fcchtenden keine Kosten entstehen. Sollte es nach diesen zwei Jahren noch Gr\u00fcnde gegen eine Ausweisung geben, ist dem Fl\u00fcchtenden ein dauerhaftes Bleiberecht zu  gew\u00e4hren.  <\/p><p><b>Aufk\u00fcndigung des Dubliner \u00dcbereinkommens<\/b> Asylsuchende in der Bundesrepublik Deutschland, die \u00fcber dritte L\u00e4nder eingereist sind in denen keine politische Verfolgung stattfindet, werden im Dubliner \u00dcbereinkommen nicht mehr als asylberechtigt anerkannt. Die Piratenpartei Bayern setzt sich langfristig f\u00fcr die Abschaffung dieser  Drittstaatenregelung ein. <\/p><p><b>Abwicklung der Asylverfahren<\/b> Eine individuelle Betrachtung der Fluchtgr\u00fcnde von Asylbewerbern soll sich an an der konkreten politisch-gesellschaftlichen Situation im Heimatland des Fl\u00fcchtenden bemessen. Die Verletzung des Rechts auf ein z\u00fcgiges Verfahren gem\u00e4\u00df Artikel 6 der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskommission (EMRK) durch Verschleppung ist nicht hinnehmbar und muss beendet werden. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Verbesserung der Lebenssituation von Fl\u00fcchtlingen","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/476.html?tempstore=d9l1qrdx6z1d1wn3xfrlm4zb3h","motivation":"<p>Der Antrag basiert auf dem Wahlprogramm der hessischen Piratenpartei und wurdevon der AG Diversity und vielen weiteren Piraten aus gesamt Bayern auf Bayern umgeschrieben.  Ausf\u00fchrliche Begr\u00fcndung erfolgt m\u00fcndlich. <\/p>","owner":"Martin Krau\u00df , Sascha Rakers und weitere","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_049","changed":"28.12.2012"},{"id":"P050","text":"<p>Kirchen sind nach Artikel 140 des Grundgesetzes berechtigt, ihre Angelegenheiten selbst\u00e4ndig zu ordnen und zu verwalten. Dies allerdings nur \"innerhalb der Schranken des f\u00fcr alle geltenden Gesetzes\". Mit dieser Selbstverwaltung wird derzeit das kirchliche Arbeitsrecht begr\u00fcndet, welches der Kirche erm\u00f6glicht Menschen zu entlassen. Juristisch ist dies auch korrekt und wir tolerieren, dass die Kirchen im nicht gef\u00f6rderten kirchlichen Betrieb hohe glaubensmoralische Anforderungen an die Angestellten stellen. <\/p><p>In Bereichen, in denen die kirchlichen Tr\u00e4ger aber hohe gesellschaftliche Relevanz haben, wie bei der Altenpflege oder der Kinderbetreuung, wo diese durch die staatliche F\u00f6rderung solcher gemeinn\u00fctzigen Betriebe gest\u00fctzt wird, ist dies nicht tragbar. <\/p><p>Einhellig wird die schlechte Bezahlung in sozialen Berufen beklagt. Aber es wird allgemein anerkannt, dass in einem Gro\u00dfteil der Einrichtungen kein Streikrecht gilt, und dies obwohl die Finanzierung durch Steuergelder und Sozialversicherungen sichergestellt wird. Dar\u00fcber hinaus wird auf die Besch\u00e4ftigten ein sozialer Druck Aufrechterhalten, der nicht mehr zu den sonst \u00fcblichen Moralvorstellungen der Gesellschaft passt. So werden Mitarbeiter, die sich nicht an die Werte der Kirche halten (z.B. scheiden lassen, Kirchenaustritt, etc) entlassen, obwohl die Arbeitsergebnisse hervorragend sind. <\/p><p>Durch die gro\u00dfe Dominanz der Kirchen im sozialen Sektor wird die Berufsfreiheit nichtchristlicher Mitmenschen durch diese Praxis dort massiv eingeschr\u00e4nkt. Wir sehen hierin eine falsche Gewichtung zwischen Berufsfreiheit und Religionsfreiheit. <\/p><p>Wir fordern daher, dass staatlich gef\u00f6rderte Einrichtungen (Altenheime, Krankenh\u00e4user, Kitas, etc), die mit der Wahrnehmung von gemeinn\u00fctzigen Aufgaben betraut sind und sich auch vorwiegend \u00fcber staatliche Mittel finanzieren, nur noch dann Geldmittel erhalten, wenn in ihnen das allgemeine Arbeitsrecht Anwendung findet und Mitarbeiter dort diskriminierungsfrei in Hinsicht auf Geschlecht, Alter, sexuelle Orientierung und Lebenswandel gleich behandelt werden. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"F\u00fcr eine Einschr\u00e4nkung des kirchlichen Arbeitsrechts","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/474.html","motivation":"<p>ausf\u00fchrlich am Parteitag <\/p>","owner":"Just-Ben","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_050","changed":"28.12.2012"},{"id":"P051","text":"<p>Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass ein f\u00fcr alle Veterin\u00e4r\u00e4mter in Bayern einheitlicher Kriterien-Katalog geschaffen wird. Dieser Katalog soll messbare Kriterien f\u00fcr die artgerechte Haltung einzelner Spezies enthalten. Bei genereller Unterschreitung dieser Mindestanforderungen soll das zust\u00e4ndige Veterin\u00e4ramt zum Handeln im Sinne des Tierwohls verpflichtet sein. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Einheitliche Kriterien f\u00fcr Veterin\u00e4r\u00e4mter","motivation":"<p>Die Veterin\u00e4r\u00e4mter sind f\u00fcr die Einhaltung des Tierschutzes zust\u00e4ndig. Bei der Aus\u00fcbung ihrer T\u00e4tigkeit haben die Veterin\u00e4r\u00e4mter ein gro\u00dfen Ermessensspielraum. Dieser wird von Amt zu Amt sehr unterschiedlich ausgelegt. Der Kriterien-Katalog soll den \u00c4mtern die Arbeit erleichtern und f\u00fcr Tierhalter \u2013 kommerziell wie privat \u2013 einen klaren Leitfaden bieten nach dem sie sich richten k\u00f6nnen. Die zust\u00e4ndigen Sachbearbeiter m\u00fcssen so nicht jede Spezies genau kennen und sind so weniger geneigt aus Unkenntnis ihren Ermessensspielraum zum Nachteil der Tiere auszulegen. <\/p>","owner":"Riwe","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_051","changed":"28.12.2012"},{"id":"P052","text":"<p><i>Antrag an den Landesparteitag der Piratenpartei Bayern: Der Landesparteitag m\u00f6ge folgende Position beschlie\u00dfen:<\/i> <\/p><p><br \/> <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"B.C3.BCrgerbeteiligung_vor_Nahverkehrsausschreibungen\"> B\u00fcrgerbeteiligung vor Nahverkehrsausschreibungen<\/span><\/h2> <p>B\u00fcrger sind letztendlich die Zielgruppe des \u00d6PNV, da der Staat seinen B\u00fcrgern im Sinne einer Infrastrukturversorgung \u00d6PNV vorhalten muss. Daher fordern die Piraten, dass vor jeder Nahverkehrsausschreibung nicht nur die Parlamentarier, sondern auch jeder B\u00fcrger die M\u00f6glichkeit hat, aktiv durch Gestaltungsideen mitzuwirken. <\/p><p>Die Piraten wollen die BEG, welche die Ausschreibungen im Namen des Freistaates durchf\u00fchrt, dazu verpflichten, vor Ausschreibungsbeginn jedem B\u00fcrger Bayerns die M\u00f6glichkeit zu geben, konkrete Ideen zur Ausschreibung einzureichen. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p><p><br \/> <\/p>","title":"Reform der BEG bzw. des bayr. \u00d6PNV - B\u00fcrgerbeteiligung vor Ausschreibungen","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/477.html","motivation":"","owner":"Awitte","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_052","changed":"28.12.2012"},{"id":"P053","text":"<p><i>Antrag an den Landesparteitag der Piratenpartei Bayern: Der Landesparteitag m\u00f6ge folgende Position beschlie\u00dfen:<\/i> <\/p><p><br \/> <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Transparenz_in_der_.C3.B6ffentlich_beauftragten_Bahnwirtschaft\">Transparenz in der \u00f6ffentlich beauftragten Bahnwirtschaft<\/span><\/h2> <p>DIe BEG vergibt im Auftrag des Freistaates Bayern die Nahverkehrsleistungen an Verkehrsunternehmen. Jedoch wird die Verwendung der Regionalisierungsmittel und der Eigenmittel nur von einem kleinem Kreis, dem Aufsichtsrat der BEG \u00fcberwacht. <\/p><p>Die Piraten Bayern setzen sich daf\u00fcr ein, dass in allen zuk\u00fcnftigen Ausschreibungen festgehalten wird, dass jedes eingehende Angebot mitsammt einer Stellungnahme zu dessen Annahme oder Ablehnung vollumf\u00e4nglich ver\u00f6ffentlicht wird. Ebenso wird die endg\u00fcltige, ggf. nachverhandelte Version des Vertrags ver\u00f6ffentlicht. Ferner treten die Piraten daf\u00fcr ein, dass s\u00e4mtliche Angebotsgem\u00e4\u00df abgerechneten Leistungen sowie Straf- und Bonuszahlungen bei Zugausf\u00e4llen\/Versp\u00e4tungen oder Kundenzufriedenheit mit jeweils einzelner Aufschl\u00fcsselung ver\u00f6ffentlicht werden. <\/p><p>Anmerkung: \"\u00f6ffentlich\" ist auf jeden Falle mit gleichbedeutend \"auf der Webseite der BEG\" <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p><p><br \/> <\/p>","title":"Reform der BEG bzw. des bayr. \u00d6PNV - Transparenz in der \u00f6ffentlich beauftragten Bahnwirtschaft","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/478.html","motivation":"","owner":"Awitte","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_053","changed":"28.12.2012"},{"id":"P054","text":"<p><i>Antrag an den Landesparteitag der Piratenpartei Bayern: Der Landesparteitag m\u00f6ge folgende Position beschlie\u00dfen:<\/i> <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Nachtverkehre_ausbauen_und_effizienter_gestalten\"> Nachtverkehre ausbauen und effizienter gestalten <\/span><\/h2> <p>An den Tagesr\u00e4ndern sind Z\u00fcge oft schlecht, manchmal auch gar nicht ausgelastet. Da jedoch der Zugkilometer deutlich mehr kostet wie der Buskilometer, soll die BEG in zuk\u00fcnftigen Ausschreibungen zwischen 23:30 und 04:45 Uhr auf die Bestellung von Z\u00fcgen verzichten und stattdessen Buslinein auf den gleichen Routen bestellen. Die \u00dcberlappungszeit kann Linienindividuell bemessen werden. <\/p><p>Da die Busse Nachts ohnehin sonst keine Verwendung h\u00e4tten, entstehen hier keine weiteren Anschaffungs- bzw. Fix- sondern lediglich die variablen Betriebskosten. Dadurch wird der Nachtbusbetrieb besonders g\u00fcnstig. Ebenfalls entsteht ein gr\u00f6\u00dferes \"Nachtfenster\", in dem an der Schieneninfrastruktur Wartungs- Reparatur und Ausbesserungsarbeiten vorgenommen werden k\u00f6nnen, hierdurch werden die Instandhaltungskosten sinken. <\/p><p>Durch die Kosteneinsparungen soll auf m\u00f6glichst allen Regionalexpress- sowie allen S- und U-Bahnlinein und m\u00f6glichst vielen Regionalbahnlinien ein durchg\u00e4ngiger Nachtbusverkehr eingef\u00fchrt werden. Dieser ist von den Relationen her wie der Schienenverkehr zu vertakten und soll, um keine Umstellungen der Gewohnheiten bei den Nutzern des \u00d6PNV zu erzwingen, m\u00f6glichst die direkte Bahnhofsn\u00e4he anbinden. Ein l\u00e4ngerer Fahrweg sollte daf\u00fcr in Kauf genommen werden. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p><p><br \/> <\/p>","title":"Reform der BEG bzw. des bayr. \u00d6PNV - Nachtverkehre ausbauen und effizienter gestalten","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/478.html","motivation":"","owner":"Awitte","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_054","changed":"28.12.2012"},{"id":"P056","text":"<p><i>Antrag an den Landesparteitag der Piratenpartei Bayern: Der Landesparteitag m\u00f6ge folgende Position beschlie\u00dfen:<\/i> <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Strategie_des_Ausbaus\"> Strategie des Ausbaus <\/span><\/h2> <p>Wir setzen uns daf\u00fcr ein, Verkehre m\u00f6glichst sortenrein zu entmischen. Schieneng\u00fcterverkehr (SGV) soll m\u00f6glichst abseits der Hauptrouten des Schienenpersonenfernverkehrs (SPFV) gef\u00fchrt werden. S-Bahnen mit geringen Taktabst\u00e4nden sollten so weit wie m\u00f6glich auf eigener Infrastruktur gef\u00fchrt werden. <\/p><p>Durch diese Entmischung der Verkehre soll insbesondere die Infrastruktur in sogenannten \"strukturschwachen Gebieten Bayerns\" stark aufgewertet werden, da hierhin der durchgehende SGV von den bestehenden Hauptverbindungen des SPFV ausgelagert werden soll. Somit wird ein Ausbau der Schieneninfrastruktur m\u00f6glich, auch wenn das Personenverkehrsaufkommen gering ist. <\/p><p>Andererseits soll dadurch auf den Hauptrelationen des Personenverkehrs mehr Platz f\u00fcr eine weitere Verdichtung der Takte geschaffen werden. Au\u00dferdem sollen dadurch die ohnehin sehr stark belasteten Infrastrukturen der bayerischen Eisenbahnzentren M\u00fcnchen und N\u00fcrnberg entlastet und eventueller innerst\u00e4dtischer Baubedarf, welcher entsprechend teurer zu Buche schlagen w\u00fcrde, vermieden werden. <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Ausbaustandards\">Ausbaustandards<\/span><\/h2> <p>Generell w\u00fcnschen wir uns bei allen Aus- und Neubauten ein Gleis je Fahrtrichtung (zweigleisiger Ausbau). Die Elektrifizierung halten wir f\u00fcr obligatorisch. <\/p><p>Auf den G\u00fcterkorridoren soll sich die Dimensionierung der Serviceeinrichtungen, der Gleisanlagen und der Leit- und Sicherungstechnik an den jeweiligen Maximalwerten (Zugl\u00e4nge, Achslast, Lichtraumprofil etc.) und \u00fcblichen Eigenschaften (Fahrdynamik, Zugbeeinflussung, etc.) der k\u00fcnftig auf den G\u00fcterkorridoren verkehrenden Z\u00fcge ausrichten. <\/p><p>Damit der Nahverkehr von dem Ausbau ebenfalls profitiert, soll die zul\u00e4ssige Streckenh\u00f6chstgeschwindigkeit m\u00f6glichst durchg\u00e4ngig bei 160 km\/h liegen, auch wenn der G\u00fcterverkehr oft nicht \u00fcber 100-120 km\/h hinaus kommt. Des Weiteren w\u00fcnschen wir uns, dass die Bahn\u00fcberg\u00e4nge an verkehrsstarken Stra\u00dfen oder in un\u00fcbersichtlichen Lagen durch h\u00f6henfreie Querungen ersetzt werden. Ferner ist es f\u00fcr alle Z\u00fcge n\u00fctzlich, wenn enge Gleisb\u00f6gen vergr\u00f6\u00dfert oder sogar begradigt werden k\u00f6nnen; fallweise ist f\u00fcr die schnellere Bogenfahrt auch eine Anpassung der Gleis\u00fcberh\u00f6hung (Querneigung) n\u00fctzlich. <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Finanzierung:\">Finanzierung:<\/span><\/h2> <p>Um den Baufortschritt m\u00f6glichst schnell voranzutreiben, soll der Freistaat eine vollst\u00e4ndige Vorfinanzierung den anderen F\u00f6rdergeldgebern anbieten. Ein Verzicht auf die \u00fcblichen F\u00f6rdermittel anderer Geber scheidet jedoch aus. Die Vorfinanzierung soll bei Bauma\u00dfnahmen im benachbarten Nicht-Bayern angeboten werden, wenn diese Aus- oder Umbauten direkt in einem kausalen Zusammenhang oder einer Abh\u00e4ngigkeit mit einem innerbayrischen Bauprojekt stehen. <\/p><p>Bauabschnitte sollen nicht unter dem rollendem Rad realisiert werden, sondern m\u00f6glichst in einem Guss durch eine saisonale Au\u00dferbetriebnahme mit entsprechenden SEV-Angeboten. Dadurch werden ewig lange Nachtbaustellen, ein langer Bauzeitraum mit Betriebsinstabilit\u00e4t und Kapazit\u00e4tseinschr\u00e4nkungen, Bauarbeiten in vielen Bauabschnitten und weitere Faktoren, die die Bauma\u00dfnahmen verteuern, vermieden. <\/p><p>Wir setzen uns damit verbunden f\u00fcr eine bayernweit einheitliche Abgabe ein, die zus\u00e4tzlich die Einnahmen erh\u00f6ht und die Vorfinanzierung erm\u00f6glichen soll. Diese kann nach Abschluss der Bauarbeiten auslaufen oder zur massiven Verbilligung (Flatrate in Form von Zeitkarten) bis zum fahrscheinlosen \u00d6PNV weiterverwendet werden. Die Weiterverwendung der Abgabe innerhalb des \u00d6PNV lassen wir daher explizit offen. Jedoch ohne einen massiven Ausbau ist ein bayernweit fahrscheinloser \u00d6PNV sowieso nicht durchf\u00fchrbar. Der fahrscheinlose \u00d6PNV w\u00fcrde ohne Ausbau zum Opfer seines eigenen Erfolgs: Aufgrund des erwartbaren Fahrgastzuwachses k\u00e4me es zu einer chronischen \u00dcberlastung und somit zur Unattraktivit\u00e4t. <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Status_Netz_und_zuk.C3.BCnftige_Korridore:\"> Status Netz und zuk\u00fcnftige Korridore: <\/span><\/h2> <p>Besonders im Brenner- und Tauernzulauf laufen derzeit SGV und SPFV sowie SPNV auf den gleichen Gleisen. Der SGV strebt zu den von den beiden P\u00e4ssen zu den Nordseeh\u00e4fen. Auch entlang der Donau zwischen Passau und Regensburg sowie Regensburg und N\u00fcrnberg mischt sich SPFV, SPNV und SGV auf der Relation Osteuropa - Nordseeh\u00e4fen. Letztendlich zeichnen sich darauf Grundlegend 3 Korridore f\u00fcr SGV durch Bayern ab: <\/p> <ul><li> Brenner (Kiefersfelden) - Nordseeh\u00e4fen (Gem\u00fcnden) <\/li><li> Tauern (Freilassing) - Nordseeh\u00e4fen (Gem\u00fcnden) <\/li><li> Osteuropa (Passau) - Nord- und Ostsee <\/li><\/ul> <p>Durch die Erschlie\u00dfung des Nord-S\u00fcdkorridor Hof-Brenner\/Tauern via M\u00fchldorf, Landshut und Regensburg f\u00fcr den SGV lassen sich alle 3 Relationen entlasten und Verkehr auf bislang im SGV wenig genutzte Relationen verlagern. Daher halten wir die Einrichtung einer weiteren Eisenbahntransversale von Nordostdeutschland (Nordsee, Ostsee, Polen) nach Rosenheim (Brennerzulauf) und Salzburg (Tauernbahnzulauf) f\u00fcr dringend erforderlich. <\/p><p>Durch die F\u00fchrung des G\u00fcterkorridor \"(Nordostdeutschland -) Hof - Brenner\/Tauern\" \u00fcber Regensburg, Landshut und M\u00fchldorf sollen auch diese Wirtschaftsstandorte gest\u00e4rkt werden und die gro\u00dfen Bahnknoten N\u00fcrnberg und M\u00fcnchen sowie die klassische Nord-S\u00fcd-Strecke Hannover - W\u00fcrzburg entlastet werden. Dieser Projektvorschlag ist auch politisch vorteilhaft, weil er nicht mit anderen L\u00e4ndern abgestimmt werden muss. Die entsprechenden Anschlussstrecken sind bereits in einem G\u00fcterkorridor enthalten oder hierf\u00fcr vorgesehen. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p><p><br \/> <\/p>","title":"Eisenbahn-Netzausbaustrategie der Piraten f\u00fcr Bayern","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/480.html","motivation":"","owner":"Awitte","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_056","changed":"29.12.2012"},{"id":"P060","text":"<p>Wir fordern den sofortigen und dauerhaften Stop des Ausbaus von Wasserwegen in Bayern. In den vergangenen Jahren sind ausreichend Milliarden in den Ausbau von Wasserwegen in Bayern investiert worden, ohne irgendeine Chance auf wirtschaftlichen Erfolg zu haben. Stattdessen wurde die Umwelt gesch\u00e4digt und eine Infrastruktur aufgebaut, die niemals sinnvoll genutzt werden kann. Wir fordern entsprechende Gelder stattdessen in den Erhalt und Ausbau von Schiene und Stra\u00dfen zu investieren. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Stop des Ausbaus von Wasserwegen in Bayern","motivation":"<p>Alleine das Beispiel Rhein-Main-Donau-Kanal zeigt wie sinnlos es ist im gro\u00dfen Stile Wasserwege in Bayern auszubauen. Trotz unz\u00e4hliger Milliarden l\u00e4sst sich in Bayern kein Wasserweg dergestalt ausbauen, da\u00df gro\u00dfe Schubverb\u00e4nde wirtschaftlich sinnvoll G\u00fcter transportieren k\u00f6nnen wie in Bereichen von Rhein oder Elbe. Die notwendigen Transportaufgaben k\u00f6nnen durch Ausbau von Scheine und Stra\u00dfe deutlich billiger, schneller und umweltschonender durchgef\u00fchrt werden. Der letzte naturbelassene Abschnitt der Donau zwischen Straubing und Vilshofen mu\u00df erhalten werden aus \u00f6kologischen UND wirtschaftlichen Gr\u00fcnden. <\/p>","owner":"Daniel Seuffert","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_060","changed":"29.12.2012"},{"id":"P061","text":"<p>Wir fordern die Reform des bayerischen Bestattungswesens mit dem Ziel mehr Transparenz und Konkurrenz in diesem milliardenschweren Markt zu schaffen. Da sowohl die Geb\u00fchren der Gemeinden als auch die Preise der Bestattungsunternehmen stark schwanken, fordern wir die klare Preiskennzeichnung in beiden Bereichen und die Verpflichtung der zust\u00e4ndigen Gemeinden jeweils mehrere Anbieter zu beauftragen und zu \u00fcberwachen. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Reform des Bestattungswesens in Bayern","motivation":"<p>Die Kosten von Begr\u00e4bnissen schwanken grob gesagt von 4.000 bis 12.000 Euro je nach Situation. In vielen Gemeinden haben die Angeh\u00f6rigen nur eingeschr\u00e4nkte M\u00f6glichkeiten der Auswahl, die Geb\u00fchren sind oftmals nicht nachvollziehbar und werden von den Gemeinden nach Gutd\u00fcnken festgesetzt. Hierzu gibt es seit langem Studien auch aus anderern Bundesl\u00e4ndern, siehe z.B. diese: <\/p><p><a href=\"http:\/\/friedhofskultur.de\/aktuell\/alle-news\/news-details\/beitrag\/28131-studie-zu-friedhofsgebuehren-2011-mehr-transparenz-gefordert.html\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/friedhofskultur.de\/aktuell\/alle-news\/news-details\/beitrag\/28131-studie-zu-friedhofsgebuehren-2011-mehr-transparenz-gefordert.html<\/a> <\/p>","owner":"Daniel Seuffert","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_061","changed":"30.12.2012"},{"id":"P062","text":"<p>Wasser ist ein Menschenrecht. Daher sollte Trinkwasser allen Menschen, auch wenn diese gerade unterwegs sind, kostenfrei zur Verf\u00fcgung stehen. Zur Einl\u00f6sung dieser Forderung sollen an stark frequentierten \u00f6ffentlichen Orten im Stadtgebiet (beispielsweise, aber nicht nur, an Verkehrknotenpunkten, in der Fussg\u00e4ngerzone und an Schulen) Wasserspender aufgestellt werden. <\/p><p>- Eine ausreichende Hydrierung kann besonders im Sommer helfen Kreislaufbeschwerden, sowie Kopfschmerzen und daher Stress f\u00fcr den Einzelnen aber auch bei Anderen vorzubeugen. - Niemand w\u00e4re mehr gezwungen seinen Durst sp\u00e4ter zu befriedigen wenn dies sofort aufgrund der verf\u00fcgbaren finanziellen Mittel oder verf\u00fcgbarer Zeit nicht m\u00f6glich ist entgeltlich und ggf mit Wartezeit ein Getr\u00e4nk zu erwerben. - Der \u00fcberall kostenfreie zug\u00e4ngliche Durstl\u00f6scher aus dem Trinkwasserspender hilft mit die m\u00f6glicherweise ungesunde Vorliebe von Kindern und Jugendlichen f\u00fcr Softdrinks zu verringern. <\/p><p>Neben den gesundheitlichen Vorteilen bedeutet ein geringerer Konsum an meist PET-Flaschen mit Wasser oder Softdrinks auch weniger Ressourcenverbrauch f\u00fcr Verpackung und Transport von Getr\u00e4nken. <\/p><p>Letztlich bef\u00f6rdert diese Ma\u00dfnahme auch die touristische Attraktivi\u00e4t der Stadt, da dem Gast vermittelt wird, dass er hier nicht zur Befriedigung eines so grundlegenden Bed\u00fcrfnisses wie Durst zu Kasse gebeten wird. <\/p><p><br \/> Als Beispiel kann die bisherige Praxis der Stadt Wien heran gezogen werden. <\/p><p><a href=\"http:\/\/www.vienna.at\/mobile-trinkbrunnen-wiener-hochquellwasser-gegen-durst\/news-20110504-11013289\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/www.vienna.at\/mobile-trinkbrunnen-wiener-hochquellwasser-gegen-durst\/news-20110504-11013289<\/a> <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"\u00d6ffentliche Wasserspender im Stadtgebiet","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/281.html","motivation":"<p>Im Bezirksverband Unterfranken ist diese Forderung in anderem Wortlaut bereits teil des Wahlprogrammes: <\/p><p><a href=\"https:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Unterfranken\/Bezirksparteitag_2012.1\/Antragsfabrik\/Mehr_Trinkwasserspender_f%C3%BCr_Unterfranken\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">https:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Unterfranken\/Bezirksparteitag_2012.1\/Antragsfabrik\/Mehr_Trinkwasserspender_f%C3%BCr_Unterfranken<\/a> <\/p>","owner":"Christian Steinle","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_062","changed":"28.12.2012"},{"id":"P063","text":"<p>Echten \u00f6ffentlichen Raum erhalten - gegen den tempor\u00e4ren und permanenten Verlust \u00f6ffentlichen Raumes <\/p><p>Die Piratenpartei setzt sich f\u00fcr Aufenthaltsqualit\u00e4t und eine Belebung des \u00f6ffentlichem Raumes ein. Dazu geh\u00f6hrt unter anderem die freie Nutzbarkeit der Fl\u00e4chen durch jeden B\u00fcrger ohne Konsumzwang. Die Piratenpartei sieht darin eine Umsetzungsvariante der gesellschaftlichen Teilhabe und eine St\u00e4rkung des lokalen gesellschaftlichen Lebens. F\u00fcr die Bev\u00f6lkerung der Stadt bedeutet diese Ver\u00e4nderung eine Steigerung der Lebensqualit\u00e4t, da die zentralen Orte nicht mehr nur Konsumraum ist, sondern auch Raum zum zwanglosen verweilen und Kommunikation jenseits der eigenen Konsumm\u00f6glichkeiten ist. <\/p><p>Die Praxis der letzten Jahre Teile des \u00f6ffentlichen Raumes als Gastronomieau\u00dfenfl\u00e4che zu verpachten steht somit den Zielen der Piratenpartei entgegen. Hierdruch wird aus \u00f6ffentlichen Raum ein Raum gemacht, in dem private Rechte, beispielsweise ein Konsumzwang, durchsetzbar sind. <\/p><p>Anstelle der Verpachtung als Gastronomieau\u00dfenfl\u00e4che sollen die entsprechenden Gremien die Fl\u00e4che als Aufenthaltsfl\u00e4che gestalten. Auf einer solchen soll man genauso die gastronomischen Leistungen in Anspruch nehmen k\u00f6nnen, jedoch sich auch so treffen k\u00f6nnen. <\/p><p>Komunen soll \u00fcber eine \u00c4nderung des Komunalen Abgabengesetzes die M\u00f6glichkeit gegeben werden, die Fl\u00e4chen zu gestalten. Damit wird verhindert, dass die Gastronomen die Fl\u00e4chen mit Au\u00dfenm\u00f6beln \"gestalten\", die schrille Werbeaussagen f\u00fcr Kaffee- oder Biermarken tragen. So wird auch das Stadtbild aufgewertet. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Echten \u00f6ffentlichen Raum erhalten - gegen den tempor\u00e4ren und permanenten Verlust \u00f6ffentlichen Raumes","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/287.html","motivation":"<p>siehe Antragstext <\/p>","owner":"Christian Steinle, Andreas Witte","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_063","changed":"28.12.2012"},{"id":"P065","text":"<p>Wir fordern grundlegende \u00c4nderungen im Landesentwicklungsplan (LEP) f\u00fcr Bayern in der Fassung vom 28.11.2012.  <\/p><p>1. Das Zentrale-Orte-System geh\u00f6rt abgeschafft, denn dadurch wird etwa geregelt, wo Bildungseinrichtungen oder Gesundheitseinrichtungen gebaut werden d\u00fcrfen. Diese Entscheidung sollte den Gemeinden und Landkreisen obliegen. Im neuen LEP werden die Orte statt in bisher sieben nur noch in drei Kategorien unterteilt (Grund-, Mittel- und Oberzentren).  <\/p><p>2. Die Einteilung in Verdichtungsraum und l\u00e4ndlicher Raum ist nicht konkret genug und geh\u00f6rt modifiziert im Sinne einer genaueren Spezifizierung oder g\u00e4nzlich abgeschafft. Bei dieser Unterscheidung der Gebietskategorien wurde nur die Bev\u00f6lkerungsentwicklung als Parameter betrachtet. Dieser war das Kriterium f\u00fcr die Zuordnung zum l\u00e4ndlichen Raum (sinkende Bev\u00f6lkerungszahl) oder Verdichtungsraum (steigende Bev\u00f6lkerungszahl).  <\/p><p>3. Die Siedlungsstruktur mit den Geboten \u201eFl\u00e4chensparen\u201c, \u201eInnenentwicklung vor Au\u00dfenentwicklung\u201c und \u201eVermeidung von Zersiedelung\u201c ist vollkommen unpr\u00e4zise und nicht den Erfordernissen angemessen. <\/p><p>4. Die 3. Startbahn des Flughafens M\u00fcnchen geh\u00f6rt aus dem LEP ersatzlos gestrichen. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Reform des Landesentwicklungsplan (LEP) Bayern","motivation":"<p>Der LEP Bayern stammt vom Wirtschaftsministerium, das im Prinzip die oberste Landesplanungsbeh\u00f6rde in Bayern ist. Das LEP besteht aus zwei Teilen. Im einen Teil verpflichtet sich der Freistaat Bayern selbst zu gewissen Dingen. Der andere Teil greift durch bis in die kommunale Planungshoheit. Denn im Baugesetzbuch ist genau definiert, dass die Planungen der Gemeinden auf die Ziele der Raumordnung und Landesplanung abzustimmen sind. Das hei\u00dft, die Ziele sind f\u00fcr die Gemeinden verbindlich. Der LEP findet sich hier: <\/p><p><a href=\"http:\/\/www.stmwivt.bayern.de\/landesentwicklung\/instrumente\/landesentwicklungs-programm.html\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/www.stmwivt.bayern.de\/landesentwicklung\/instrumente\/landesentwicklungs-programm.html<\/a> <\/p><p>Insgesamt ist vom Wirtschaftsministerium unter F\u00fchrung des Wirtschaftsminister (zur Zeit Martin Zeil, FDP) ein ungeeigneter Versuch Zielvorgaben f\u00fcr die Entwicklung Bayerns im n\u00e4chsten Jahrzehnt vorzugeben. Lokale Problem erfordern unterschiedliche Herangehensweisen auf kommunaler Ebene, dem tr\u00e4gt der LEP in keiner Art und Weise Rechnung. <\/p>","owner":"Daniel Seuffert","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_065","changed":"28.12.2012"},{"id":"P066","text":"<p>Wir fordern den Gr\u00fcndungszuschuss f\u00fcr Existenzgr\u00fcnder so zu reformieren, dass er f\u00fcr alle Gr\u00fcndungswilligen tats\u00e4chlich zur Verf\u00fcgung steht und nicht nur Menschen, die laut Beurteilung der Arbeitsagenturen keine Chancen auf dem Arbeitsmarkt mehr haben. Gleichzeitig fordern wir verst\u00e4rkte Anstrengungen auf bayerischer Ebene den unternehmerischen Nachwuchs zu f\u00f6rdern. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Gr\u00fcndungszuschuss f\u00fcr Existenzgr\u00fcnder","motivation":"<p>Seit 28.12.2011 wurde der Gr\u00fcndungszuschuss f\u00fcr Existenzgr\u00fcnder in H\u00f6he von 300\u20ac monatlich auf das ALG1 von einem Rechtsanspruch in eine Ermessensleistung gewandelt. Die Arbeitsagenturen reduzieren seitdem ihre Betrachtung nur noch auf die Vermittelbarkeit am Arbeitsmarkt. Das hei\u00dft, dass Existenzgr\u00fcnder, die am Arbeitsmarkt vermittelbar sind, keinen Gr\u00fcndungszuschuss erhalten, auch wenn die sonstigen gesetzlichen Voraussetzungen vorliegen. <\/p><p>Dar\u00fcber hinaus ben\u00f6tigt der Existenzgr\u00fcndder in vielen F\u00e4llen den Bezug von ALG1 zur \u00dcberbr\u00fcckung bis zum unternehmerischen Start. Also dann ALG1 statt Gr\u00fcndungszuschuss. Auf ALG1 besteht als Versicherungsleistung ein Rechtsanspruch. Nun passiert folgendes: Erstens muss der Existenzgr\u00fcnder, um weiter ALG1 beziehen zu k\u00f6nnen, der Arbeitsagentur aktive Bewerbungsvorg\u00e4nge nachweisen. Der Existenzgr\u00fcnder will sich aber gar nicht bewerben, er strebt ja seine Unternehmensgr\u00fcndung an. Die so erzwungenen Bewerbungen sind reine Scheinbewerbungen und unn\u00f6tige B\u00fcrokratie. Und zweitens nimmt diese Regelung den ALG1-Beziehern ihre Wahlfreiheit. Nur entsprechend verm\u00f6gende Existenzgr\u00fcnder, die die Gr\u00fcndungssphase ohne Bezug von ALG1 (mit oder ohne Gr\u00fcndungszuschuss) \u00fcberbr\u00fccken k\u00f6nnten, w\u00e4ren in der Lage ihre Arbeitslosigkeit \u2013 und damit den Versicherungsfall \u2013 durch eine Unternehmensgr\u00fcndung zu beenden. <\/p>","owner":"Daniel Seuffert","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_066","changed":"28.12.2012"},{"id":"P067","text":"<p><i>Die Piratenpartei Bayern m\u00f6ge folgendes Positionspapier beschlie\u00dfen:<\/i> <\/p><p><br \/> Der Sexualkundeunterricht in den weiterf\u00fchrenden Schulen Bayerns ist an  die heutige Zeit anzupassen und den zust\u00e4ndigen Lehrenden Materialien  und Diskussionsgrundlagen an die Hand zu geben, die sie zu einem  modernen und aufgekl\u00e4rten Sexualkundeunterricht bef\u00e4higen. <\/p><p>Lehrer_innen in Bayern bem\u00e4ngeln, dass der Lehrplan f\u00fcr  Sexualkundeunterricht an bayerischen weiterf\u00fchrenden Schulen das  Themenfeld der Internetpornografie au\u00dfen vor l\u00e4sst. Gleichzeitig f\u00fchlen  sich aber hinreichend viele Sch\u00fcler_innen au\u00dferhalb des Unterrichts mit  diesem Material konfrontiert und werden so mit ihren Eindr\u00fccken allein  gelassen. Lehrende sehen sich zur Zeit au\u00dferstande, das Thema ad\u00e4quat in  ihrem Unterricht zu adressieren. Diesem Misstand muss Abhilfe geschaffen  werden. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Unterrichtsmaterial\"> Unterrichtsmaterial <\/span><\/h3> <p>Die Piratenpartei Bayern fordert, zeitgem\u00e4\u00dfes Unterrichtsmaterial zum  Thema Pornografie und Internetpornografie in den Sexualkundeunterricht  an bayerischen weiterf\u00fchrenden Schulen aufzunehmen. Dieses  Unterrichtsmaterial soll unter anderem schriftliches und visuelles  Material beinhalten, das die Produktionsbedingungen, rezeptiven Codes  und Bedeutungen von Pornografie erl\u00e4utert. Beispielhaft seien hier  Filmdokumentationen \u00fcber die amerikanische Pornoindustrie genannt, die  sich mit dem Themenkomplex durchaus kritisch besch\u00e4ftigen, indem sie die  verschiedenen Seiten der Pornografieproduktion und des -konsums  betrachten und in einen gesellschaftspolitischen Zusammenhang stellen. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Rechtliche_Situation\"> Rechtliche Situation <\/span><\/h3> <p>Durch die besondere Bildungssituation im Themenkomplex Pornografie im  Rahmen des Sexualkundeunterrichts muss es zumindest in eingeschr\u00e4nktem  Ma\u00dfe m\u00f6glich sein, FSK16 oder FSK18 Bilder und audiovisuelle Medien auch  mit minderj\u00e4hrigen Sch\u00fcler_innen gemeinsam zu sichten. Damit sind  explizit keine Prim\u00e4rquellen gemeint, sondern kontextgebende,  einordnende Film- und Bilddokumente, die sich kritisch mit den  Entstehungsbedingungen von Pornografie, sowie dem in Pornos propagierten  Bild von Sexualit\u00e4t und dem damit verbundenen Menschenbild und  Geschlechterrollen auseinandersetzen. Die Sichtung erfolgt auf dem  Prinzip der Freiwilligkeit, der Sexualkundeunterricht an sich soll  jedoch verbindlich f\u00fcr jede_n Sch\u00fcler_in sein. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Weiterbildung\"> Weiterbildung <\/span><\/h3> <p>Die Piratenpartei Bayern fordert die fortlaufende Weiterbildung  desjenigen Lehrpersonals an weiterf\u00fchrenden Schulen in Bayern, das den  Sexualkundeunterricht an diesen Schulen \u00fcbernimmt. Falls die  weiterf\u00fchrende Schule diesen Aspekt des f\u00e4cher\u00fcbergreifenden Unterrichts  an externes Fachpersonal auslagern m\u00f6chte, sollte das im Rahmen einer  Qualit\u00e4tssicherung des Unterrichts m\u00f6glich gemacht werden. Das  Lehrmaterial muss an die Realit\u00e4t der Sch\u00fcler_innen angepasst und die  Lehrenden auf ihre Aufgaben ad\u00e4quat vorbereitet werden, damit sie  Diskussionen \u00fcber das Thema Pornografie und Internetpornografie mit  Souver\u00e4nit\u00e4t und Sicherheit f\u00fchren k\u00f6nnen und die Sch\u00fcler_innen sich in  ihren Themen ernstgenommen und aufgekl\u00e4rt f\u00fchlen. Die Weiterbildung darf  intern oder durch freie Tr\u00e4ger durchgef\u00fchrt werden und ist mindestens  einmal im Schuljahr zu absolvieren. Externes Fachpersonal muss ebenfalls  \u00fcber die Erfahrung dieser Weiterbildungen verf\u00fcgen, um f\u00fcr den  Sexualkundeunterricht an weiterf\u00fchrenden Schulen in Betracht gezogen zu  werden. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Kooperation_mit_freien_Tr.C3.A4gern\"> Kooperation mit freien Tr\u00e4gern <\/span><\/h3> <p>Um die Erstellung von zeitgem\u00e4\u00dfem Unterrichtsmaterial und die  qualifizierte Weiterbildung des bayerischen Lehrpersonals zeitnah und  hochwertig in die Wege zu leiten, erscheint es jedenfalls zielf\u00fchrend,  auf das Wissen freier Tr\u00e4ger wie beispielsweise pro familia  zur\u00fcckzugreifen. Eine hohe Qualit\u00e4t der Materialien und eine Aktualit\u00e4t  der Weiterbildung muss hierbei jedoch gew\u00e4hrleistet sein. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Mitbestimmung_der_Sch.C3.BCler_innen\"> Mitbestimmung der Sch\u00fcler_innen <\/span><\/h3> <p>Die Sch\u00fcler_innen sollen in der Frage, wer ihnen den  Sexualkundeunterricht vermittelt, mitbestimmen d\u00fcrfen. Nicht immer sind  Biologie-Lehrer_innen geeignet, dieses sensible Thema souver\u00e4n zu  vermitteln - in manchen F\u00e4llen b\u00f6te sich beispielsweise ein_e  Vertrauenslehrer_in eher an. In den Gremien der Sch\u00fclervertretung soll  deshalb regelm\u00e4\u00dfig dar\u00fcber abgestimmt werden, welche_r Lehrer_in den  Sexualkundeunterricht an der Schule halten oder ob das Thema lieber  externen Expert_innen anvertraut werden soll. Das Gremium der  Sch\u00fclervertretung wacht zudem dar\u00fcber, ob der Sexualkundeunterricht  tats\u00e4chlich in dem im Lehrplan festgelegten Rahmen stattfindet und darf  das Lehrerkollegium im Falle einer Vers\u00e4umnis ermahnen. <\/p><p>Die Kosten der Weiterbildung des ausgew\u00e4hlten Lehrpersonals und die  Kosten\u00fcbernahme des externen Personals sind unter keinen Umst\u00e4nden auf  die Sch\u00fcler_innen umzulegen! <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Sexualkundeunterricht im 21. jahrhundert","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/465.html","motivation":"<p>ausf\u00fchrlich am Parteitag <\/p>","owner":"Tina","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_067","changed":"01.1.2013"},{"id":"P068","text":"<h1> <span class=\"mw-headline\" id=\"Open_Government_Strukturen_in_Bayern_f.C3.B6rdern.3D\">Open Government Strukturen in Bayern f\u00f6rdern=<\/span><\/h1> <p>Die bayerischen Piraten setzen sich f\u00fcr die Entwicklung von Open Government in Bayern ein. Open Government bedeutet die \u00d6ffnung von Regierung und Verwaltung gegen\u00fcber der B\u00fcrger und f\u00f6rdert Transparenz, Teilhabe, Kollaboration, Innovationen sowie gemeinschaftliche R\u00e4ume. Im englischsprachigen Raum hat sich der Begriff im Zuge einer st\u00e4rkeren B\u00fcrgerbeteiligung durch Abstimmungen und offenen Internetinitiativen zu mehr B\u00fcrgerbeteiligung etabliert. <\/p><p>Verwaltungsprozesse nachvollziehbar machen, <\/p><p>die \u00f6ffentliche Verwaltung effizienter und informativer gestalten, Transparenz und Nachvollziehbarkeit von Prozessen und Entscheidungen schaffen. <\/p><p>Rahmenbedingungen f\u00fcr innovative Nutzung freien Wissens schaffen <\/p><p>und damit <\/p><p>Wissenschaft, Kultur und Wirtschaft befruchten und <\/p><p>den B\u00fcrger an Entscheidungsprozessen grunds\u00e4tzlich teilhaben lassen. <\/p><p>Open Government zielt auf die fruchtbare Wechselwirkung von Einwohnern und Parlamentariern abseits \u00f6ffentlicher Wahlen. Es schafft dadurch eine st\u00e4rkere Akzeptanz f\u00fcr politische Entscheidungen. Die Menschen in Bayern entwickeln sich auf diese Weise weg von Bittstellern hin zu aktiven Gestaltern politischer Prozesse. Die freie Weiterverarbeitung \u00f6ffentlich finanzierter Werken im Zuge der Open-Data-Verpflichtung l\u00e4sst neue Sch\u00f6pfungen enstehen. Dank einer Creative Commons Lizenz f\u00fchrt dies zu einer gro\u00dfen Zahl frei zug\u00e4nglicher digitaler G\u00fcter: den Open Commons. <\/p><p>Open Government als Prozess ben\u00f6tigt den Dreiklang von <\/p><p>Open Data, Crowdsourcing und Open Commons. <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Open_Data\">Open Data<\/span><\/h4> <p>Daten aus dem \u00f6ffentlichen Sektor, die bereits publiziert wurden und keine personenbezogenen Daten enthalten, sind h\u00e4ufig nicht frei zug\u00e4nglich. Der Zugang kostet entweder Geld oder die Daten sind verdichtet oder in propriet\u00e4ren Formaten in staatlichen Datenbest\u00e4nden archiviert und gebunden (z.B. Raumordnungsdaten, Umwelt- und Verkehrsdaten, Geo- und Budgetdaten). Auf diese Weise kommt es zu Unternutzung dieser mit \u00f6ffentlichen Geldern finanzierten Datenbest\u00e4nde sowohl innerhalb als auch au\u00dferhalb \u00f6ffentlicher K\u00f6rperschaften. Weil Zugang unm\u00f6glich oder zu teuer ist, werden viele Nutzungs- und Innovationspotentiale \u00f6ffentlicher Datenbest\u00e4nde nicht ausgesch\u00f6pft. Um die Nutzung von Datenbest\u00e4nden zu erleichtern m\u00fcssen diese anderen \u00f6ffentlichen Einrichtungen sowie allen B\u00fcrgern in offenen, maschinenlesbaren Formaten in m\u00f6glichst aktueller Fassung zur Verf\u00fcgung stehen. Auf dieser Basis k\u00f6nnen eigene Statistiken und Studien erstellt werden. Antr\u00e4ge k\u00f6nnen realistischer verfasst werden. Innerhalb des \u00f6ffentlichen Sektors wird Zusammenarbeit \u00fcber Abteilungs- und Organisationsgrenzen hinweg einfacher. Dabei gilt es die Kriterien f\u00fcr Open Data entsprechend der Open Data Network Initiative folgenderma\u00dfen festzulegen: <\/p><p>Um die Vollst\u00e4ndigkeit sicherzustellen, werden alle \u00f6ffentlichen Daten, die nicht berechtigten Datenschutz- und Zugangsbeschr\u00e4nkungen unterliegen, frei zur Verf\u00fcgung gestellt. <\/p><p>Daten werden immer an der prim\u00e4ren Quelle zeitnah erhoben. Propriet\u00e4re Formate werden in offene Standards \u00fcbersetzt. <\/p><p>Maschinenlesbar werden diese Daten so vielen Nutzern und Nutzungsarten wie m\u00f6glich anonym zur Verf\u00fcgung gestellt. Dabei muss sicher gestellt werden, das keine pers\u00f6nlichen Daten auf Grund der Gr\u00f6\u00dfe des gesamten Datenbestands abgeleitet werden k\u00f6nnen. (Profiling\/Scoring) <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Crowdsourcing\">Crowdsourcing<\/span><\/h4> <p>Die Bereitstellung von \u00f6ffentlichen Daten und Ressourcen die Grundvoraussetzung daf\u00fcr, den B\u00fcrger als Tr\u00e4ger von F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten in den politischen Entscheidungsprozess integrieren zu k\u00f6nnen. Konzeptionelle Chancen und Risiken k\u00f6nnen auf diese Weise fr\u00fcher erkannt werden. Werden die Erkenntnisse in den politischen Entscheidungsprozess eingebunden, kann dies die Qualit\u00e4t der Entscheidung erheblich verbessern. Der B\u00fcrger wird vom passiven zum aktiven Teil der Entscheidungsstruktur. Eine auf diese Weise vorbereitete Entscheidung wird somit auch \"seine\" Entscheidung, die Entscheidung des B\u00fcrgers. Wo fr\u00fcher Gr\u00e4ben zwischen Politik, Verwaltung und B\u00fcrgern aufbrachen, entstehen durch Crowdsourcing Br\u00fccken der Akzeptanz und Information. <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Open_Commons\">Open Commons<\/span><\/h4> <p>Werden offener Zugang zu \u00f6ffentliche finanzierten Inhalten und Einbindung von B\u00fcrgern in Erstellung und Verbesserung von derart digital-\u00f6ffentlichen G\u00fctern zusammengedacht und als Querschnittsmaterie verstanden, enstehen Open Commons. Open Commons steht dabei f\u00fcr digitale Gemeing\u00fcter, die zum Beitragen, Weiternutzen und Weiterentwickeln einladen. Open Source Software ist bereits Teil des Open Commons Gedankens. Denn Software z\u00e4hlt zu den immateriellen G\u00fctern. Der Einsatz von Open Source im \u00f6ffentlichen Raum erfolgt oft in erster Linie aus Kostengr\u00fcnden. Open Source ist aber auch beispielhaft f\u00fcr den Umgang mit freien Werken und hat sich als Struktur einer weltweit etablierten Gemeinschaft etabliert. Digitale Gemeing\u00fcter finden sich aber auch in anderen Berichen wie Geodaten (z.B. Open Street Maps), Wissen (z.B. Wikipedia) oder Bildungsmaterialien (z.B. Open Educational Resources), die meist auf Open Source Software aufbauen. Eine Kombination aus Open Source Software, Open Data und offenen Inhalten (\"Open Content\") f\u00fchrt so zu einem wachsenden Pool digitaler Gemeing\u00fcter. Zu Gemeing\u00fctern werden sie allerdings erst durch die Verwendung offener Urheberrechtslizenzen wie zum Beispiel Creative Commons.. Die Bereitstellung und Weiterentwicklung, sowie der offene Umgang mit immateriellen G\u00fctern kann zur fruchtbaren Basis f\u00fcr neue Gesch\u00e4ftsmodelle und f\u00fcr das Erlernen neuer digitaler Kulturtechniken werden. Neben dem Erlangen einer h\u00f6heren digitalen M\u00fcndigkeit werden so Immaterialg\u00fcter gesch\u00f6pft. Diese w\u00e4ren in herk\u00f6mmlichen, streng lizensierten Produktionsketten mangels Rentabilit\u00e4t m\u00f6glicherweise gar nicht entstanden. Vor allem aber erm\u00e4chtigen sie dezentrale Akteure zu Innovation und kreativer Fortsch\u00f6pfung. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Open Government Strukturen in Bayern f\u00f6rdern","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/481.html","motivation":"<p>ausf\u00fchrlich am Parteitag <\/p>","owner":"Brunokramm","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_068","changed":"28.12.2012"},{"id":"P069","text":"<p><i>Der Landesparteitag m\u00f6ge das Positionspapier \"Anpassung des Ladenschlusses\" (P59) wie folgt erg\u00e4nzen:<\/i> <\/p><p>Der Verkauf von Reisebedarf soll dabei Sonntags in Tankstellen, Reisebusbahnh\u00f6fen und Bahnh\u00f6fen sowie in L\u00e4den mit geringer Verkaufsfl\u00e4che erlaubt werden. Dabei ist Alkohol in haushalts\u00fcblichen Mengen dem Reisebedarf zuzuordnen.  <\/p><p>Die oben genannten Regelungen sollen von den Gemeinden an ihre lokalen Bed\u00fcrfnisse angepasst werden d\u00fcrfen, solange der grundgesetzlich verankerte Sonntagsschutz gew\u00e4hrleistet bleibt. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Erweiterung Positionspapier Ladenschluss","motivation":"<p>ausf\u00fchrlich am Parteitag <\/p>","owner":"Just-Ben","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_069","changed":"27.12.2012"},{"id":"P071","text":"<p><i>Antrag an den Landesparteitag der Piratenpartei Bayern: Der Landesparteitag m\u00f6ge folgende Position beschlie\u00dfen:<\/i> <\/p><p><br \/> <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Problematik\"> Problematik <\/span><\/h2> <p>Fast alle Bayerischen St\u00e4dte leiden unter einem komplett \u00fcberhitztem Wohnungsmarkt. Doch Nachverdichtung von bestehendem Wohnraum, also beispielsweise die Schaffung einer weiteren Wohnung im Dachgeschoss oder durch einen Kellerausbau, scheitern oft an der bestehenden Stellplatzregelung, die f\u00fcr jede Wohnung die Verf\u00fcgbarkeit von Stellpl\u00e4tzen vorschreibt. <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"mittelfristige_L.C3.B6sung\"> mittelfristige L\u00f6sung <\/span><\/h2> <p>Die Piraten setzen sich daf\u00fcr ein, die Wohnungsnot kurzfristig durch folgende Aufweichung der Stellplatzregelung anzugehen: Wohnungen, welche die Stellplatzvorgabe nicht erf\u00fcllen, sollen nur an Personen vermietet werden d\u00fcrfen, auf die, oder auf deren eingetragene Lebenspartner oder gemeinsam lebende Kinder, kein PKW angemeldet worden ist. Kleinkraftr\u00e4der sollen davon ausgenommen werden. <\/p><p>Dazu stellen die KFZ-Melde\u00e4mter eine entsprechende Bescheinigung aus, die der Mieter dem Vermieter \u00fcbergibt. Der anschlie\u00dfend geschlossene Mietvertrag dieser Wohnungen muss zur Sperrung an das KFZ-Meldeamt eingereicht werden. Bei K\u00fcndigung der Wohnung werden die Sperrungen dem neuem Verh\u00e4ltnis angepasst. <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"langfristige_L.C3.B6sung\"> langfristige L\u00f6sung <\/span><\/h2> <p>Langfristig treten die Piraten Bayern daf\u00fcr ein, Stellpl\u00e4tze komplett von den Wohnungen und B\u00fcro's zu entkoppeln, und eine Stellplatznachweispflicht in unmittelbarer Wohnungs-; B\u00fcro-; oder Niederlassungsn\u00e4he des Anmelders einzuf\u00fchren. <\/p><p>Bei einer durchschnittlichen Anmeldedauer von 5 Jahren pro PKW und Eigent\u00fcmer soll diese Regelung mit entsprechend weitreichendem Bestandsschutz umgesetzt werden. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p><p><br \/> <\/p>","title":"Wohnungsnot - Reform der Stellplatzregelungen","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/485.html","motivation":"","owner":"Awitte","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_071","changed":"29.12.2012"},{"id":"P072","text":"<p>Der Landesparteitag m\u00f6ge folgendes beschlie\u00dfe: <\/p><p>Die Piratenpartei Bayern setzt sich f\u00fcr eine Novellierung des Jagdrechtes dahingehend ein, das ein Abschuss von Haustieren nicht mehr erlaubt ist. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Abschaffung der rechtlichen M\u00f6glichkeit des Haustierabschuss","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/367.html","motivation":"<h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Ein_Verbot_des_Haustierabschusses_ist_.C3.BCberf.C3.A4llig\">Ein Verbot des Haustierabschusses ist \u00fcberf\u00e4llig<\/span><\/h4> <p>F\u00fcr den Abschuss von Haustieren gibt es keinen vern\u00fcnftigen Grund. <\/p><p>Im Gegenteil: Hier wird massiv in das Eigentumsrecht der Besitzer, in die emotionellen Beziehung ganzer Familien zu ihren Tieren eingegriffen.  Die Zeiten, in denen der J\u00e4gerslogan \u201eAlles im Wald geh\u00f6rt mir, und ich entscheide \u00fcber Leben oder Tod\u201c galt \u2013 sind in unserer Gesellschaft vorbei. <\/p><p>Der Tatsache, dass das Verh\u00e4ltnis der Gesellschaft zum Tier sich in den letzten Jahrzehnten wesentlich ver\u00e4ndert hat, die Mitgesch\u00f6pflichkeit des Tieres Verfassungsrang hat und das Tierschutzrecht novelliert wurde, muss auch Eingang in den Jagdschutz finden. <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Die_Gesetzeslage_ist_eindeutig\">Die Gesetzeslage ist eindeutig<\/span><\/h4> <p>Nach \u00a7 1 S. 2 Tierschutzgesetz (TierSchG) darf niemand einem Tier ohne vern\u00fcnftigen Grund Schmerzen, Leiden oder Sch\u00e4den zuf\u00fcgen. <\/p><p>Der gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Schaden f\u00fcr ein Tier ist der Tod, der Abschuss. Nach \u00a7 4 (1) TierSchG darf ein Wirbeltier nur unter Bet\u00e4ubung oder sonst \u2026 nur unter Vermeidung von Schmerzen get\u00f6tet werden. Eine Ausnahme besteht unter anderem f\u00fcr die T\u00f6tung eines Wirbeltieres im Rahmen der waidgerechten Jagdaus\u00fcbung. <\/p><p>Diese Ausnahme greift in einer Vielzahl von F\u00e4llen nicht, da Hunde und Katzen nicht zu den jagdbaren Tierarten des Bundesjagdgesetzes (BJagdG) geh\u00f6ren. Auch findet der Jagdschutz gegen\u00fcber Haustieren nach \u00a7 23 BJagdG i.V. mit Art. 42 (1) 2 BayJG hier ebenfalls h\u00e4ufig keine Anwendung. Dieser setzt voraus, dass es sich um wildernde Hunde und Katzen handelt. <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Interessant_in_diesem_Zusammenhang\">Interessant in diesem Zusammenhang<\/span><\/h4> <p>ist, dass es im Jagdrecht eine \u201eZwei-Klassen-Gesellschaft von Hunden\u201c gibt. Der private Hund darf abgeschossen werden, nicht aber der \u201eJagd-, Dienst-, Blinden und Hirtenhund\u201c, auch wenn er wildert. Dies teilt die Hunde ganz klar in \u201ewertlos\u201c und \u201ewertvoll\u201c ein. <\/p><p>Katzen d\u00fcrfen abgeschossen werden, wenn sie mehr als 300 Meter vom n\u00e4chsten bewohnten Geb\u00e4ude entfernt wildernd angetroffen werden. Hier nahm der Gesetzgeber an, dass es sich um verwilderte Katzen handelt, die ihren Nahrungsbedarf nicht \u00fcber den \u201emenschlichen Dosen\u00f6ffner\u201c decken, sondern in \u201efreier Wildbahn\u201c. <\/p><p>Doch das Streifgebiet insbesondere m\u00e4nnlicher Katzen - die dementsprechend h\u00e4ufig zum Opfer fallen - kann, wie Biologen zeigten, deutlich gr\u00f6\u00dfer als 500 Meter im Durchmesser sein. Somit liegt nahe, dass die meisten Katzen de facto gar nicht wildern, sondern sich lediglich innerhalb des arttypischen Bewegungsradius bewegen. <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Die_Tatsache\">Die Tatsache<\/span><\/h4> <p>dass das T\u00f6ten von Haustieren im Bundesjagdgesetz unter \u201eJagdschutz\u201c aufgef\u00fchrt ist, zeigt, dass es den J\u00e4gern und den Gesetzgebern nicht um Wild-, Arten- oder Tierschutz, sondern ausschlie\u00dflich um den Schutz der Jagd, also um den Erhalt der Jagdbeute geht.  <\/p><p>Der legalisiere Haustier-Abschuss wurzelt in der \u00fcbertriebenen Angst, \u201estreunende\u201c Haustiere k\u00f6nnten jagdbares Wild rei\u00dfen und damit die Strecke (Anzahl der erlegten Wildtiere) der J\u00e4ger schm\u00e4lern. <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Zwangsvollstreckung_mit_Waffe\">Zwangsvollstreckung mit Waffe<\/span><\/h4> <p>Nirgends sonst ist es Privatpersonen erlaubt Gesetze mit einer Waffe zwangszuvollstrecken. <\/p>","owner":"Belze, Bruno Kramm, fLOh","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_072","changed":"28.12.2012"},{"id":"P073","text":"<p>Die Piratenpartei Bayern spricht sich gegen jegliche Lockerung des aktuellen Nichtraucherschutzes im bayrischen Gesundheitsschutzgesetz aus. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Keine Lockerung des Nichtraucherschutzes","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/314.html","motivation":"<p>Hiermit soll vorsorglich von der Piratenpartei gegen m\u00f6gliche Lobbygruppen, die den Nichtraucherschutz wieder aufweichen wollen, Position bezogen werden. <\/p><p>Es ist zwar un\u00fcblich, sich hinter ein existierendes, durch einen Volksentscheid zustande gekommenes Gesetz zu stellen. Auf Grund des gro\u00dfen Einflusses der Raucherlobby besteht jedoch weiterhin die Gefahr einer Lockerung durch den Gesetzgeber. <\/p>","owner":"Entropy","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_073","changed":"29.12.2012"},{"id":"P074","text":"<p>Der Landesparteitag m\u00f6ge folgendes beschlie\u00dfe: <\/p><p>Die Piratenpartei Bayern setzt sich f\u00fcr Verbot von Bleimunition bzw. bleihaltiger Munition ein <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Verbot von Bleimunition bzw. bleihaltiger Munition","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/487.html","motivation":"<p>a.) Gef\u00e4hrdung v. Grundwasser <\/p><p>b.) Gef\u00e4hrdung v. Boden <\/p><p>c.) Gef\u00e4hrdung d. Menschen <\/p><p>c.) Gef\u00e4hrdung d. Greifvogelbestandes u.a. des Seeadlers <\/p><p>Begr\u00fcndung <\/p><p>In der Jagd werden bis heute \u00fcberwiegend bleihaltige Geschosse verwendet. <\/p><p>Diese hinterlassen sowohl im geschossenen Wildbret als auch \u00fcber Einbringung in Boden und in Gew\u00e4ssern Belastungen. Aus der Einbringung des Bleis entstehen f\u00fcr Menschen und Tiere konkrete Gefahren \u00fcber die direkte Aufnahme durch Nahrung als auch \u00fcber die indirekte Aufnahme durch den Eingang des Bleis in Wasser- und Naturkreisl\u00e4ufe. <\/p><p>Durch die Einlagerung von Blei in den menschlichen K\u00f6rper k\u00f6nnen erhebliche Gesundheitssch\u00e4digungen auftreten. Kinder resorbieren \u00fcber Nahrung aufgenommene Bleimengen in h\u00f6herem Ma\u00df als Erwachsene und sind daher besonders gef\u00e4hrdet. <\/p><p>Bei wildlebenden Tieren wurden insbesondere bei gro\u00dfen Greifv\u00f6geln erhebliche Vergiftungen und qualvolles Sterben durch bleibelastete Munition und die damit verbundenen Vergiftungen beobachtet Schutz kann nur durch Vermeidung der Gefahrenquelle, im vorliegenden Fall also durch Verwendung nicht bleihaltiger Munition, erzielt werden. <\/p><p>Dies muss entsprechend gesetzlich geregelt werden, wobei durch entsprechende Forschung und gesetzliche Regelung auszuschlie\u00dfen ist, dass vergleichbare Gefahrenpotenziale durch die andere gef\u00e4hrliche Inhaltsstoffe in nicht bleihaltiger Munition entstehen k\u00f6nnen. <\/p><p>Bleilose Alternativen gibt es bereits. <\/p>","owner":"Belze","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_074","changed":"28.12.2012"},{"id":"P075","text":"<p>Positionspapier: Wir fordern einen geb\u00fchren\/fahrpreislosen \u00d6PNV in Bayern. Sofern die Verkehrstr\u00e4gerschaft beim Land liegt, soll das Land daf\u00fcr Sorge tragen, bei regionalen Verkehrstr\u00e4gern soll das Land Bayern auf diese Verkehrtr\u00e4ger so einwirken, dass auch dort fahrpreisloser \u00d6PNV eingerichtet werden kann. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"\u00d6PNV in Bayern kostenfrei","motivation":"<p>\u00d6PNV ist umweltvertr\u00e4glicher als Individualverkehr und entlastet die Innenstadtbereiche. Gegenw\u00e4rtig wird der \u00d6PNV in Deutschland mit ca. 15 Milliarden \u20acuro bezuschu\u00dft. Genaue Zahlen hat niemand (wegen unterschiedlicher Tr\u00e4gerschaften). Ein Gratisangebot wird die Nachfrage und damit auf kurz oder lang auch die Kapazit\u00e4ten erh\u00f6hen. Fahrscheinautomaten k\u00f6nnen genauso eingespart werden wie der Kontrollaufwand. F\u00fcr diese Ersparnis kann Fahrpersonal eingespart werden. Langfristig wird eine Besteuerung innerdeutscher Fl\u00fcge angestrebt (Bundesfrage). Das so eingenommene Steuergeld kann auf regionale Tr\u00e4ger aufgeteilt werden. <\/p>","owner":"Prueter","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_075","changed":"02.1.2013"},{"id":"P077","text":"<h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Pr.C3.A4ambel_Bildungspolitik_.28Modul_1_P077.29\">Pr\u00e4ambel Bildungspolitik (Modul 1 P077)<\/span><\/h2> <p>Die PIRATEN Bayern verstehen Bildung als eine der wichtigsten  Ressourcen in Deutschland und als Grundlage f\u00fcr das soziale Gef\u00fcge der Gesellschaft. Sie soll ohne \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Leistungsdruck  auskommen und Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler individuell f\u00f6rdern. Grunds\u00e4tzlich soll jedem B\u00fcrger  m\u00f6glich sein, sich selbstbestimmt zu bilden und entwickeln. Die PIRATEN Bayern haben kurz-, mittel- und langfristige bildungspolitische Ziele. Diese werden im  Folgenden definiert. <\/p><p><br \/>  <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Kurzfristige_Ziele:\">Kurzfristige Ziele:<\/span><\/h2> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Schulkultur_.28Modul_2_P077.29\">Schulkultur (Modul 2 P077)<\/span><\/h3> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Antrag\">Antrag<\/span><\/h4> <p>Die PIRATEN Bayern setzen sich f\u00fcr eine moderne und offene Schulkultur ein. Dies setzt den vertrauensvollen und partner\u00adschaftlichen Umgang aller Beteiligten miteinander voraus und schlie\u00dft neben Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, Lehrenden und  Eltern auch das nicht-p\u00e4dagogische Personal ein. Toleranz  und gegenseitiger Respekt sind Grundvoraussetzungen f\u00fcr das Gelingen von Schule. Hier m\u00fcssen Schulen gest\u00e4rkt und zeitliche, finanzielle sowie personelle Res\u00adsourcen zur Verf\u00fcgung ge\u00adstellt werden. Menschen verbringen viel Zeit in der Schule. Da\u00adher ist uns die Umgestaltung der Schulen von blo\u00dfen Lernorten zu ech\u00adten Lern- und Lebens\u00adr\u00e4umen ein zentrales Anliegen.  Mensen, Aufenthaltsr\u00e4ume, Ruhezonen, Sportbereiche, Bibliotheken und gestaltete Au\u00dfenbereiche sollen weiter ausgebaut wer\u00adden. Schule kann auf diese Weise zu  verschiedensten Aktivit\u00e4ten einladen, was wiederum positiv auf das Lernklima zur\u00fcckwirkt. Gemeinsame Unternehmungen wie Fahrten und Feiern sollten wieder einen h\u00f6heren  Stellenwert erlan\u00adgen. Die finanzielle Situation der  Erziehungsberechtigten darf dabei keine Rolle spielen. Bei Bedarf m\u00fcssen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler finanziell durch den Staat unterst\u00fctzt werden. In der unterrichtsfrei\u00aden Zeit k\u00f6nnen in nicht genutzten R\u00e4umen Veranstaltungen der Schulgemeinschaft statt\u00adfinden. Das Thema  Schulkultur muss in der Aus- und Fortbildung von Lehrpersonal mehr  Ber\u00fccksichti\u00adgung finden. Diese Ma\u00dfnahmen zielen auch darauf ab, Mobbing zu unterbinden und Schulverweigerung zu minimieren. <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Begr.C3.BCndung\">Begr\u00fcndung<\/span><\/h4> <p>Vor allem in gro\u00dfen Systemen ist es notwendig, f\u00fcr alle Sch\u00fclerinnen  und Sch\u00fcler \u00fcberschaubare Strukturen zu schaffen, die ein positives  Lernklima beg\u00fcnsti\u00adgen. Hilfreich sind dazu verschiedene, feste  Lehrer\u00adteams, die sich austauschen und koordinieren und den Sch\u00fclerinnen  und Sch\u00fclern als Ansprechpartner zur Seite stehen. Ne\u00adben den \u00e4u\u00dferen  Strukturen wird die soziale Kompetenz der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler durch  den Einsatz vielf\u00e4ltiger Unterrichtsformen gef\u00f6rdert. Interna\u00adtionale  Themenprojekte, auch in Kooperation mit L\u00e4ndern au\u00dfer\u00adhalb Europas,  k\u00f6nnen mit Hilfe der Medien und des Internets verst\u00e4rkt Ein\u00adgang in den  Unterricht finden und die Ori\u00adentierung in einer globalisierten Welt  erleichtern.  <\/p><p><br \/>  <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Individuelle_F.C3.B6rderung_.28Modul_3_P077.29\">Individuelle F\u00f6rderung (Modul 3 P077)<\/span><\/h3> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Antrag_2\">Antrag<\/span><\/h4> <p>Die PIRATEN Bayern setzen sich f\u00fcr eine individuelle F\u00f6rderung aller  Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ein. Um einen Unterricht zu gew\u00e4hrleisten, der  allen gerecht wird, darf die Klassen- beziehungsweise Kurs\u00adgr\u00f6\u00dfe in der  Sekundarstufen I und II maximal 25 Sch\u00fcler betragen. Wo es p\u00e4dagogisch notwendig ist, wie beispielsweise in speziellen F\u00f6rdergruppen, muss  diese Zahl entspre\u00adchend niedriger sein. Die Un\u00adterst\u00fctzung des  Lehrpersonals durch nicht-lehrendes Personal ist eine wesentli\u00adche  Voraussetzung f\u00fcr die Um\u00adsetzung der individuellen F\u00f6rderung. Der Einsatz von nicht-lehrendem Personal hat sinnvoll und gezielt so stattzufinden, dass sich das Lehrpersonal wieder auf dessen Kernkompetenzen konzentrieren kann. <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Begr.C3.BCndung_2\">Begr\u00fcndung<\/span><\/h4> <p>Durch den Aufbau eines schulinternen F\u00f6rdersystems sollen  Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, deren Leistung nicht befriedigend oder von  \u00fcberdurchschnittlicher Leistung ist, individuell unter\u00adst\u00fctzt werden.  <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Informationen\">Informationen<\/span><\/h4> <p>Die Klassengr\u00f6\u00dfe von 25 wird ob der folgenden Studie angef\u00fchrt: <a href=\"http:\/\/bit.ly\/RCDyfz\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/bit.ly\/RCDyfz<\/a> (Seite 3, Absatz 3) <\/p><p><br \/>  <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Abschaffung_der_ausbildungsbedingten_Zweigpflicht_an_Beruflichen_Oberschulen_.28Modul_4_P077.29\">Abschaffung der ausbildungsbedingten Zweigpflicht an Beruflichen Oberschulen (Modul 4 P077)<\/span><\/h3> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Antrag_3\">Antrag<\/span><\/h4> <p>Die PIRATEN Bayern setzen sich f\u00fcr die Abschaffung der  ausbildungsbedingten Zweigpflicht an Beruflichen Oberschulen ein. Grunds\u00e4tzlich sollte der Ausbildungsweg eines Menschen ausschlie\u00dflich ihm selbst \u00fcberlassen bleiben, was durch die Zuordnung nach  Ausbildungsberufen an den BOS nicht m\u00f6glich ist. Erfahrungsgem\u00e4\u00df ist es zum Teil so, dass Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler der BOS ihre Hochschulreife  nachholen wollen, um sich nach ihrer beruflichen Ausbildung und dem  Abschluss an der BOS neu zu orientieren oder auf den Beruf aufzubauen.  Daher sollte der Zweig der Wahl f\u00fcr alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler der  BOS offen stehen. <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Begr.C3.BCndung_3\">Begr\u00fcndung<\/span><\/h4> <p>Das bisherige Schulsystem zwingt Menschen dazu, sich sehr fr\u00fch f\u00fcr einen beruflichen Werdegang zu entscheiden. Es sollte dann zumindest  nach der beruflichen Ausbildung m\u00f6glich sein, einen anderen Weg zu w\u00e4hlen und bis zur Aufnahme des Studiums oder der neuen Ausbildung, entsprechende Vorbildung zu  erlangen. So kann zum Beispiel eine ausgebildete KFZ-Mechanikerin nur  den technischen Zweig besuchen, obwohl sie ihren Fokus im Studium z.B. auf Wirtschaftswissenschaften legen will. Wenn die Sch\u00fclerinnen und  Sch\u00fcler jedoch auch auf der BOS noch in diesen Zweig gezwungen werden, ist die Motivation entsprechend niedriger, gute Leistungen zu erbringen. Das Argument, dass dann im entsprechenden Studiengang die berufliche  Praxis fehlt, entkr\u00e4ftet sich mehrfach: Zum einen kann auch ein  Absolvent oder eine Absolventin des Gymnasiums keinerlei berufliche  Vorbildung nachweisen und trotzdem jeden Studiengang an jeder beliebigen  Hochschule studieren. Zum anderen ist auch Absolventen der BOS (je nach  Hochschulzulassungsform) jeder Studiengang an einer  Hochschule zug\u00e4nglich.  <\/p><p><br \/>  <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Zur.C3.BCck_zum_G9_.28Modul_5_P077.29\">Zur\u00fcck zum G9 (Modul 5 P077)<\/span><\/h3> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Antrag_4\">Antrag<\/span><\/h4> <p>Die PIRATEN Bayern fordern die Abschaffung des achtj\u00e4hrigen  Gymnasiums in Bayern (G8). Der Leistungsdruck, der auf die Sch\u00fclerinnen  und Sch\u00fcler ausge\u00fcbt wird, ist unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hoch. Weiterhin ist das  Behalten der Lehrinhalte kaum mehr m\u00f6glich, da innerhalb kurzer Zeit  ein hohes Lernpensum zu erbringen ist, das schnell wieder verworfen  wird. Auch ein freiwilliges Wiederholen einer Klasse ist keine Option,  da Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die nach dem Abitur z.B. eine betriebliche  Ausbildung anstreben, in der Regel nach ihrem Zeugnis in die n\u00e4here  Bewerberauswahl fallen. Es ist anzunehmen, dass Arbeitgeber die  Absolventen bevorzugen, die ihr Abitur in k\u00fcrzerer Zeit absolviert  haben, da eine h\u00f6here Leistungsbereitschaft impliziert wird. Eine Teilnahme zum Beispiel an einem Verein, Chor oder \u00e4hnlichem ist  Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern des G8 au\u00dferdem ob der intensiven Lernphasen  kaum mehr m\u00f6glich. <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Begr.C3.BCndung_4\">Begr\u00fcndung<\/span><\/h4> <p>Studien, die belegen, dass das G8 zu einer besseren Leistung der  Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler f\u00fchrt, vergleichen meist auf nicht  nachvollziehbare Weise. Aufgrund neuer M\u00f6glichkeiten k\u00f6nnen Sch\u00fcler im  G8 andere F\u00e4cherkombinationen w\u00e4hlen als im G9. Wenn man also \u00fcberhaupt  einen Vergleich anstellen m\u00f6chte, was ob der G8 Bewertung von 1:1 im  Unterschied zur G9 Bewertung 2:1 (je schriftlich:m\u00fcndlich) ohnehin kaum  m\u00f6glich ist, muss man dies in den Pflichtf\u00e4chern Deutsch und Mathematik  tun. Hier zeigt sich, dass die G8 Abiturienten im Schnitt schlechter  abschneiden als im G9 (Verschlechterung in Mathematik um bis zu 11%). Im  Fach Deutsch konnten keine messbaren Unterschiede festgestellt werden. \u00b9 <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Informationen_2\">Informationen<\/span><\/h4> <p>\u00b9 Studie der NIW: <a href=\"http:\/\/bit.ly\/UJsBVd\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/bit.ly\/UJsBVd<\/a> Prof. Dr. Stephan Lothar Thomsen: <a href=\"http:\/\/bit.ly\/RCFhBB\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/bit.ly\/RCFhBB<\/a> <\/p><p><br \/>  <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Mittelfristige_Ziele:\">Mittelfristige Ziele:<\/span><\/h2> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Fr.C3.BChkindliche_Bildung_.28Modul_6_P077.29\">Fr\u00fchkindliche Bildung (Modul 6 P077)<\/span><\/h3> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Antrag_5\">Antrag<\/span><\/h4> <p>Die PIRATEN Bayern setzen sich f\u00fcr eine umfangreiche und zielf\u00fchrende  fr\u00fchkindliche Bildung ein. Ihre Aufgabe ist es, alle Kinder, ungeachtet  der beste\u00adhenden Unterschiede in den pers\u00f6nlichen Kompetenzen und unabh\u00e4ngig von ihrer sozialen und kulturellen Her\u00adkunft, so zu f\u00f6rdern,  dass sie mit m\u00f6glichst guten Grundvoraussetzungen ihre Schullauf\u00adbahn  beginnen. Wir fordern deshalb die fl\u00e4chendeckende  M\u00f6glichkeit eines beitragsfreien Besuches und einer beitragsfreien  Verpflegung in wohnort\u00adnahen Kindertagesst\u00e4tten mit kind- und  elterngerechten \u00d6ffnungszei\u00adten f\u00fcr Kinder ab dem ersten Lebensjahr. Das  Recht darauf ist gesetzlich festzu\u00adschreiben. Eltern k\u00f6nnen die  Kindertagesst\u00e4tte f\u00fcr ihre Kinder frei w\u00e4hlen. Konfessionelle, soziale,  kulturelle oder sonstige Zugangsbeschr\u00e4nkungen sind in Einrichtungen,  die \u00f6ffentlich finanziert werden, nicht zul\u00e4ssig.  Kommu\u00adnen, die aus eigener Kraft die notwendigen Pl\u00e4tze in  Kindertagesst\u00e4t\u00adten nicht bereitstellen k\u00f6nnen, werden vom Land  finanziell un\u00adterst\u00fctzt. Die Ver\u00adbesserung der Ausstattung der  Kindertagesst\u00e4tten und die gesellschaftliche Aufwertung des Erzieherberufes ist anzustreben.  <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Begr.C3.BCndung_5\">Begr\u00fcndung<\/span><\/h4> <p>Es ist wichtig, dass wir das Fundament f\u00fcr Bildung und soziale  Kompetenz so fr\u00fch wie m\u00f6glich und so vielen wie m\u00f6glich zug\u00e4nglich  machen. Dazu ist erforderlich, die H\u00fcrden f\u00fcr die Inanspruchnahme der  Kinderbetreuung so niedrig wie m\u00f6glich anzusetzen. In Institutionen, die  durch \u00f6ffentliche Gelder gef\u00f6rdert werden, d\u00fcrfen keine konfessionellen  Unterschiede gemacht werden. Ebenfalls soll nicht passieren, dass  finanziell schw\u00e4chere Familien die M\u00f6glichkeit einer Kinderbetreuung  nicht in Anspruch nehmen k\u00f6nnen. <\/p><p><br \/>  <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Mittel-_langfristige_Ziele:\">Mittel- langfristige Ziele:<\/span><\/h2> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Hochschulfinanzierung_.28Modul_7_P077.29\">Hochschulfinanzierung (Modul 7 P077)<\/span><\/h3> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Antrag_6\">Antrag<\/span><\/h4> <p>Die PIRATEN Bayern sehen die Gesellschaft in der Pflicht, jedem  Menschen die Chance auf eine Hoch\u00adschulbildung zu erm\u00f6glichen.  Studiengeb\u00fchren lehnen wir in jeder Form ab. Wir betrachten die F\u00f6rderung der Grundlagenforschung und die  wissenschaftliche Lehre als eine \u00f6ffentliche Aufgabe. Deshalb muss die  \u00f6ffentliche Hand st\u00e4rker an der Finanzierung der Hochschulen beteiligt  werden. Es ist Aufgabe der Landespolitik zu gew\u00e4hrleisten, dass den  Hochschulen verl\u00e4sslich ausreichend Mittel zur Verf\u00fcgung stehen, um sowohl  Grundla\u00adgenforschung als auch akademische Ausbil\u00addung wirksam betreiben  zu k\u00f6nnen. <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Begr.C3.BCndung_6\">Begr\u00fcndung<\/span><\/h4> <p>Unsere Gesellschaft befindet sich im Wandel hin zu einer  Informations- und Wissensgesell\u00adschaft. Auf die Herausforderungen, die  mit diesem Wandel einhergehen, muss sich die Gesellschaft einstellen. In  unserem bildungspoli\u00adtischen Konzept spielen die Hochschulen eine  wichtige Rolle, denn an den Universit\u00e4ten und Fachhoch\u00adschulen wird neues Wissen geschaffen, bestehende Wissensbest\u00e4nde an die n\u00e4chsten  Generationen vermittelt und diese in Wissenschaft und Forschung  eingewiesen. Die Verschlechterung der Studien\u00adbedingungen, wach\u00adsende  Belastungen der Professoren und Dozenten im Bereich der Lehre und ein enormer Innovationsstau sind Folgen der aktuellen Politik. Diese  Entwicklung muss gestoppt und umgekehrt werden. <\/p><p><br \/>  <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Angebot_von_Ganztagsschulen_in_allen_Sekundarstufen_.28Modul_8_P077.29\">Angebot von Ganztagsschulen in allen Sekundarstufen (Modul 8 P077)<\/span><\/h3> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Antrag_7\">Antrag<\/span><\/h4> <p>Die PIRATEN Bayern setzen sich f\u00fcr das Angebot der Ganztagsschulen  in allen bestehenden Sekundarstufen ein. Dieses Angebot ist nicht  verpflichtend, sofern es nicht den Pflichtunterricht am Nachmittag betrifft. F\u00fcr alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ist eine Ganztagsbetreuung mit  Mittagessen und individuel\u00adlen Lerngrup\u00adpen oder einer Hausaufgabenhilfe  am Nachmittag vorzusehen. Wir setzen uns daf\u00fcr ein,  dass die schulische Ganztagsbetreuung Familien in der Gestaltung ihrer  Lebensentw\u00fcrfe und Freizeit nicht unangemes\u00adsen einschr\u00e4nkt.  <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Begr.C3.BCndung_7\">Begr\u00fcndung<\/span><\/h4> <p>Ein Ganztagsschulangebot soll ein echtes Angebot sein, das Familien  Raum f\u00fcr Familienleben, Vereine, Hobbys, Hausaufgaben im Familienkreis  und unverplante Kinderfreizeit l\u00e4sst. Das Lehrpersonal ist in der Arbeit  durch nicht-lehrendes Personal, wie Verwaltungspersonal, Assistenten,  Psycholo\u00adgen oder Sozialp\u00e4dagogen, soweit zu unterst\u00fctzen, dass sie sich  auf den eigentli\u00adchen Un\u00adterricht als Kernaufgabe konzentrieren k\u00f6nnen.   <\/p><p><br \/> <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Einf.C3.BChrung_von_Kurssystemen_an_bayerischen_Schulen_.28Modul_9_P077.29\"> Einf\u00fchrung von Kurssystemen an bayerischen Schulen (Modul 9 P077)<\/span><\/h3> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Antrag_8\">Antrag<\/span><\/h4> <p>Die PIRATEN Bayern setzen sich f\u00fcr eine Einf\u00fchrung von Kurssystemen  an bayerischen Schulen ab der Sekundarstufe I ein.  Kurssysteme erlauben  eine Flexibilisierung der bestehenden Angebote. Der Vorteil liegt nicht  nur darin, dass sich alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit bestimmten  Neigungen (mathematisch, linguistisch o.\u00e4.) in den F\u00e4chern  spezialisieren k\u00f6nnen, sondern auch darin, dass man idR. nur noch Kurse  statt Klassen wiederholen muss, wenn man sie nicht bestanden hat. H\u00e4ufig  fallen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in einer Klasse durch, weil sie in zwei  F\u00e4chern mangelhafte Leistungen erzielen, obwohl sie in anderen F\u00e4chern  sehr gut sind. Das ist nicht nur demotivierend, sondern auch zeitlich  benachteiligend. Umgekehrt werden be\u00adsonders leistungsf\u00e4hige  Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler nicht mehr unterfordert oder zum \u00dcbersprin\u00adgen  einer ganzen Klasse gezwungen, sondern k\u00f6nnen Kurse w\u00e4hlen, die ihrer  Leistungsf\u00e4higkeit entsprechen. <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Begr.C3.BCndung_8\">Begr\u00fcndung<\/span><\/h4> <p>Schulabschl\u00fcsse wie der Hauptschulabschluss, die Fachoberschulreife  oder das Abitur wer\u00adden durch den erfolgreichen Abschluss einer  bestimmten Zahl von Kursen mit einer beson\u00adderen, weiteren Pr\u00fcfung  erlangt, solange das gegliederte Schulsystem besteht. Um das  Leistungsni\u00adveau innerhalb einer Schule und lan\u00addesweit vergleichbar zu  machen, m\u00fcssen w\u00e4hrend der gesamten Schullaufbahn bestimmte Kurse oder  Abschnitte durch eine externe, zentrale Pr\u00fcfung abgeschlossen werden.  Gleichzeitig wird garantiert, dass wichtige Grundkompetenzen im Sinne  eines umfassen\u00adden Bildungsideals an alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler  vermittelt werden.  <\/p><p><br \/>  <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Vom_gegliederten_Schulsystem_zum_eingliedrigen_Schulsystem_.28Modul_10_P077.29\"> Vom gegliederten Schulsystem zum eingliedrigen Schulsystem (Modul 10 P077)<\/span><\/h3> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Antrag_9\">Antrag<\/span><\/h4> <p>Die PIRATEN Bayern setzen sich daf\u00fcr ein, dass vom gegliederten  Schulsystem mittel- bis langfristig Abstand genommen und ein  eingliedriges Schulsystem eingef\u00fchrt wird. Das bedeutet, dass die  Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler nicht wie bisher nach der vierten Klasse  getrennt werden, sondern z.B. die ersten neun Schuljahre zusammen  unterrichtet werden. \u00dcber die genaue Verfahrensweise soll mit allen  Beteiligten diskutiert werden. <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Begr.C3.BCndung_9\">Begr\u00fcndung<\/span><\/h4> <p>Es gibt gen\u00fcgend Beispiele, die darauf hinweisen, dass eine Trennung  nach der vierten Klasse kontraproduktiv ist. Finnland, laut OECD das  erfolgreichste Land beim Thema Bildung, handhabt dies bereits so.\u00b9 <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Informationen_3\">Informationen<\/span><\/h4> <p>\u00b9 <a href=\"http:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Bildungssystem_in_Finnland#Einheitsschule\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Bildungssystem_in_Finnland#Einheitsschule<\/a> <\/p><p><br \/> <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"BYPF-Initiativen:\">BYPF-Initiativen:<\/span><\/h2> <p>Der Gesamtantrag und alle Module, mit Ausnahme der Pr\u00e4ambel, wurden vorher im Bayernfeedback zur Abstimmung gestellt. Mit Ausnahme eines Antrags wurde allen zugestimmt. <\/p><p>Gesamtantrag: <a href=\"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/439.html\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/439.html<\/a> (angenommen) <\/p><p>Modul 2 - Schulkultur: <a href=\"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/99.html\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/99.html<\/a> (angenommen) <\/p><p>Modul 3 - Individuelle F\u00f6rderung: <a href=\"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/98.html\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/98.html<\/a> (angenommen) <\/p><p>Modul 4 - Abschaffung der ausbildungsbedingten Zweigpflicht: <a href=\"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/104.html\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/104.html<\/a> (angenommen) <\/p><p>Modul 5 - Zur\u00fcck zum G9: <a href=\"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/168.html\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/168.html<\/a> (angenommen) <\/p><p>Modul 6 - Fr\u00fchkindliche Bildung: <a href=\"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/97.html\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/97.html<\/a> (angenommen) <\/p><p>Modul 7 - Hochschulfinanzierung: <a href=\"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/102.html\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/102.html<\/a> (angenommen) <\/p><p>Modul 8 - Ganztagsschulen in allen Sekundarstufen: <a href=\"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/96.html\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/96.html<\/a> (angenommen) <\/p><p>Modul 9 - Einf\u00fchrung von Kurssystemen an bayerischen Schulen: <a href=\"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/100.html\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/100.html<\/a> (angenommen) <\/p><p>Modul 10 - Vom gegliederten Schulsystem zum eingliedrigen Schulsystem: <a href=\"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/430.html\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/430.html<\/a> (abgelehnt) <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p><p><br \/> <\/p>","title":"Gesamtantrag Bildung (modular)","motivation":"","owner":"Dominik 'Pinny' Kegel","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_077","changed":"31.12.2012"},{"id":"P079","pad_url":"https:\/\/oberfranken.piratenpad.de\/1348","text":"<p>Der Landesparteitag beschlie\u00dft folgendes Positionspapier: <\/p><p>Die Piraten setzen sich daf\u00fcr ein, alle M\u00f6glichkeiten auszusch\u00f6pfen, um Menschen zu bewegen, Verantwortung zu \u00fcbernehmen, Verantwortung zu teilen und Institutionen nachhaltig und erfolgreich so zu organisieren, dass sie Commons-Prinzpien entsprechen. <\/p> <h1> <span class=\"mw-headline\" id=\"Vorhandene_Institutionen_.C3.BCberpr.C3.BCfen\">Vorhandene Institutionen \u00fcberpr\u00fcfen<\/span><\/h1> <p>In allen Bereichen (Natur\/Soziales\/Kultur\/Wirtschaft) sowie allen kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften - insbesondere Gemeinden, kommunalen Verb\u00e4nden, Landkreisen und dem Bezirk (nur Bayern) - sollen <\/p> <ul><li>die M\u00f6glichkeiten und Grenzen kooperativer und selbstbestimmter Organisationsmodelle (Commons) zur L\u00f6sung politischer und gesellschaftlicher Aufgaben in einem fortlaufenden Prozess im Rahmen der jeweiligen Zust\u00e4ndigkeiten \u00fcberpr\u00fcft, und <\/li><li>Institutionen bei Bedarf im Sinne der Commons-Prinzipien reformiert oder neu geschaffen werden. <\/li><\/ul> <h1> <span class=\"mw-headline\" id=\"Commons_als_Bildungsaufgabe\">Commons als Bildungsaufgabe<\/span><\/h1> <p>Ferner sind die Prinzipien der Commons (z.B. Reziprozit\u00e4t, Selbstbestimmung, Nutzungsorientierung statt Eigentumsorientierung, Teilen, Konsensprinzip u.a.) ebenso wie Inhalte und Konzepte kooperativer Organisationsmodelle und Institutionen (z.B. Genossenschaften, Zweckverb\u00e4nde, kommunale Zusammenarbeit), zum Bestandteil der Lernziele in etwaigen Bildungseinrichtungen und -projekten zu machen. <\/p> <h1> <span class=\"mw-headline\" id=\"Commons_als_Sozialaufgabe\">Commons als Sozialaufgabe<\/span><\/h1> <p>Insbesondere Menschen mit geringem Einkommen ben\u00f6tigen \u00f6ffentliche Pl\u00e4tze und Einrichtungen, um an der Gesellschaft teilhaben zu k\u00f6nnen. Daher muss im \u00f6ffentlichen Diskurs laufend Bedarf und Nutzen solcher Pl\u00e4tze und Einrichtungen analysiert werden, um allen gesellschaftlichen Gruppierungen gesellschaftliche Teilhabe zu erm\u00f6glichen. In Regionen mit demografisch kritischen Prognosen sind innovative Formen des sozialen Miteinanders zu f\u00f6rdern, z.B. Gemeinschaftszentren. Commons k\u00f6nnen nur dort gedeihen, wo auch das \u00d6ffentliche verteidigt wird. <\/p> <h1> <span class=\"mw-headline\" id=\"Vorrang_f.C3.BCr_Commons\">Vorrang f\u00fcr Commons<\/span><\/h1> <p>Bevor gesellschaftliche Aufgabenbereiche privatisiert oder verstaatlicht werden, ist jeweils zu pr\u00fcfen, ob Kooperation in Selbstverwaltung als dritte Option in Betracht kommt. Bei gleicher oder besserer Eignungsprognose ist daher den vielf\u00e4ltigen kooperativen und selbstbestimmten Organisationsformen der Commons der Vorrang zu geben. <\/p> <h1> <span class=\"mw-headline\" id=\"Anleitung_und_Unterst.C3.BCtzung_f.C3.BCr_Commons-Projekte\">Anleitung und Unterst\u00fctzung f\u00fcr Commons-Projekte<\/span><\/h1> <p>Auf allen Ebenen wirtschaftspolitischer Entscheidungsstrukturen ist entsprechendes Fachwissen anzusiedeln, um etwaige kooperative Selbstverwaltungsprojekte bei der Institutionenfindung und -umsetzung zu beraten, zu unterst\u00fctzen und zu f\u00f6rdern sowie bei Bedarf zu moderieren.  <\/p> <h1> <span class=\"mw-headline\" id=\"Freie_Software_in_der_Verwaltung\">Freie Software in der Verwaltung<\/span><\/h1> <p>Wir setzen uns f\u00fcr die schrittweise Umstellung der Verwaltung auf sog. freie Software ein, soweit nicht schwerwiegende Gr\u00fcnde dagegen sprechen. Dar\u00fcber hinaus sollte den einzelnen Beh\u00f6rden Umstellungshilfe gegeben werden, damit diese ihre gesamte Verwaltung auf Opensource umstellen. Ein Vorbild hierf\u00fcr kann die Landeshauptstadt M\u00fcnchen mit dem Projekt LiMux sein. Die Verwaltungsprozesse werden damit transparenter, nachvollziehbarer und sichererer. Lokale kleine Start-ups, die sich auf Dienstleistungen rund um Freie Software spezialisieren, werden gef\u00f6rdert. <\/p> <h1> <span class=\"mw-headline\" id=\"Offene_Daten\">Offene Daten<\/span><\/h1> <p>Die B\u00fcrger haben ein Recht auf den Zugriff der durch Steuergelder finanzierten Daten, wie z.B. Verkehrsdaten oder Umweltdaten. Land und Bezirke sollten hier f\u00fcr die Kommunen und Kreise in Bayern ein gemeinsames Datenportal initiieren, so dass B\u00fcrger schnell, einfach und zentral auf diese Daten zugreifen k\u00f6nnen. Diese Daten sollten dabei ohne Antragsverfahren, Lizenzen, Geb\u00fchren und in offenen Formaten verf\u00fcgbar sein. Die Weiterverbreitung sowie kommerzielle Nutzung sollen ausdr\u00fccklich gestattet werden. Hierzu empfehlen wir die Verwendung einer Creative Commons\/ Share-Alike -Lizenz. <\/p> <h1> <span class=\"mw-headline\" id=\"Internationale_wissenschaftliche_Vernetzung\">Internationale wissenschaftliche Vernetzung<\/span><\/h1> <p>Im Rahmen der Umsetzung der in den vorhergehenden Abs\u00e4tzen genannten Programmpunkte sind jeweils die wissenschaftlichen Erkenntnisse der Commons-Forschung zugrunde zu legen. Anleitende und umsetzende Institutionen sollten sich hierzu in nationalen oder internationalen Verb\u00e4nden oder Forschungseinrichtungen engagieren wie der <a href=\"http:\/\/www.iasc-commons.org\/\" class=\"external text\" rel=\"nofollow\">International Association for the Study of the Commons<\/a> oder der <a href=\"http:\/\/p2pfoundation.net\/\" class=\"external text\" rel=\"nofollow\">Peer-to-Peer-Foundation<\/a> und entsprechende organisatorische Zust\u00e4ndigkeiten im Rahmen ihrer Verwaltung schaffen. Staatliche Institutionen haben in ihren Jahresberichten zu Aktivit\u00e4t und Fortschritten auf diesem Gebiet \u00f6ffentlich Rechenschaft zu legen. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Commons: Vorfahrt f\u00fcr Kooperation, Selbstorganisation und Gemeinsinn","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/24.html","motivation":"<h1> <span class=\"mw-headline\" id=\"Die_Piraten\">Die Piraten<\/span><\/h1> <p>Neben Netz- und B\u00fcrgerrechtspolitik kann die Forderung nach Teilhabe  als zentrales politisches Anliegen der Piraten bezeichnet werden. Die  politische Dimension der Teilhabe ist bei den Piraten auf vielf\u00e4ltige  Weise inhaltlich ausgepr\u00e4gt, so etwa  <\/p> <ul><li>als Forderung nach einer St\u00e4rkung direkter Demokratie und basisdemokratischer Strukturen  <\/li><li>als Forderung Wissen zu teilen statt Patente auf Lebewesen, Gene und Software zu gestatten, oder  <\/li><li>als Forderung nach offenen Standards und freier Software statt monopolartiger und\/oder feudaler Strukturen.  <\/li><\/ul> <p>Dass die Piratenpartei als \u201cMitmachpartei\u201d gilt, ist so betrachtet  nur konsequent.Vor diesem Hintergrund stellt sich die Frage, welche  wirtschaftspolitische Konzeption mit dieser Trias aus Netz, Teilhabe und  B\u00fcrgerrechten in Einklang zu bringen ist  <\/p> <h1> <span class=\"mw-headline\" id=\"Staat_und_B.C3.BCrger_-_vers.C3.B6hnen_statt_spalten\">Staat und B\u00fcrger - vers\u00f6hnen statt spalten<\/span><\/h1> <p>Die auf Adam Smith zur\u00fcckgehenden wirtschaftspolitischen Konzepte  sehen vereinfacht gesagt das Streben des Individuums nach individuellem  Nutzen als Grundlage gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen volkswirtschaftlichen Erfolgs an.  Der volkswirtschaftliche Nutzen ist nach einem auf den  Wirtschaftsnobelpreistr\u00e4ger John Nash zur\u00fcckgef\u00fchrten Konzept  demgegen\u00fcber dann am gr\u00f6\u00dften, wenn der einzelne nicht nur an sich,  sondern auch an die Gruppe denkt. Die Nutzenmaximierung von Einzelnen oder Gruppen im Privatwirtschaftlichen gehen oft zu Lasten des Gemeinwesens oder k\u00fcnftiger Generationen (siehe Finanzkrise). Staat und B\u00fcrger haben sich durch diese Konzepte und Denkweisen, die  Staat gegen Privat sehen - in vielen Bereichen weitgehend \u201centkoppelt\u201d.  Der B\u00fcrger misstraut dem Staat. Der Staat misstraut dem B\u00fcrger und will  ihn m\u00f6glichst weitgehend kontrollieren. Auch hier stellt sich die Frage  nach einer wirtschaftspolitischen Konzeption, die geeignet ist, Staat  (im Sinne von Gemeinwesen) und B\u00fcrger wieder zusammenzuf\u00fchren, eine  wirtschaftliche Konzeption, die vers\u00f6hnt statt zu spalten.  Die Wirtschaftsnobelpreistr\u00e4gerin Elinor Ostrom f\u00fchrt als dritte  Dimension neben Individual- und Gruppeninteresse den nachhaltigen Umgang  mit Ressourcen in die volkswirtschaftliche Debatte ein. Wurden  volkswirtschaftliche Konzepte bis dato \u00fcblicherweise auf  Verstaatlichungs- oder Privatisierungstendenzen reduziert, benennt  Ostrom eine dritte Variante erfolgreichen Wirtschaftens: in  Selbstorganisation verwaltete Gemeing\u00fcter - sog. Commons. Die  nachhaltige Nutzung, nicht das Eigentum steht dabei im Vordergrund.  \u201cWenn sich zwei Bauern eine Wiese teilen, kann das nie gut  gehen....\u201d ...so k\u00f6nnte man die Vorurteile beschreiben, die sich als  \u201cTragik der Allmende\u201d in der Volkswirtschaft einen Namen gemacht haben.  Das Verdienst von Elinor Ostrom ist es, durch die wissenschaftliche  Beobachtung und Untersuchung von Allmendeprojekten weltweit  Kriterien f\u00fcr deren Erfolg bzw. Misserfolg definiert zu haben. Sie  konnte nachweisen, dass die gemeinschaftliche Nutzung in Sachen Nachhaltigkeit keinesfalls schlechter, sondern eher besser dasteht als andere Nutzungsarragements. Am Beispiel der Energiewirtschaft l\u00e4sst sich der Weg der  verschiedenen wirtschaftlichen Konzeptionen veranschaulichen: staatliche  Energieversorger wurden zun\u00e4chst privatisiert mit dem Argument, dass  privatwirtschaftliche Strukturen effektiver arbeiten und h\u00f6heren Nutzen  etwa durch niedrigere Preise f\u00fcr die Verbraucher erzeugen k\u00f6nnten.  Kritiker w\u00fcrden hier wohl entgegenhalten, dass in erster Linie Gewinne  privatisiert und - wie etwa bei der Endlagerungsproblematik -  wesentliche Kostenfaktoren der (Atom-)Energieerzeugung sozialisiert  wurden.  <\/p> <h1> <span class=\"mw-headline\" id=\"Der_Staat_als_Gemeinwesen\">Der Staat als Gemeinwesen<\/span><\/h1> <p>Es gibt eine dritte L\u00f6sung, die weder unter das Etikett der  Verstaatlichung noch unter das der Privatisierung passt: eine  Commons-L\u00f6sung. Sie w\u00fcrde etwa die Energieerzeugung auf lokaler oder  regionaler Ebene in sich selbst verwaltenden Institutionen f\u00f6rdern:  dezentral - kommunal - mit der Option der B\u00fcrgerbeteiligung in einer  Energie- oder Stadtwerkegenossenschaft.  Das \u201cBetriebsystem\u201d der Commons (Helfrich(16)) setzt nicht auf  Verknappung, sondern auf eine Einstellung, dass genug f\u00fcr die  Bed\u00fcrfnisse aller da ist. Menschenbild ist nicht der individuelle  Nutzenmaximierer im Sinne Adam Smiths, und Menschenbild ist auch nicht der \"Gruppenegoist\". Menschenbild der Commons ist der Mensch als auf  Kooperation angelegtes soziales Wesen. Aspekte der  verantwortungsbewussten, im Sinne nachhaltiger, Teilhabe bilden erstmals  das Profil eines volkswirtschaftlichen Menschenbildes. Nicht  Abgetrenntsein, sondern Bezogenheit ist das Paradigma der Commons.  Gemeinschaften und Netzwerke sind die Spieler, nicht Macht- oder  Geldeliten. Die Kernfrage der Commons ist nicht, was sich verkaufen  l\u00e4sst, sondern was wir zum Leben brauchen. K\u00fcnstliche Verknappung wie  etwa beim Leistungsschutzrecht ist schlichtweg unvereinbar mit dem  Prinzip der Commons. Bei sog. nicht rivalen Ressourcen regiert die Idee  des freien Zugangs (Open Access). Nutzungsrechte werden nicht gew\u00e4hrt  oder \u201clizensiert\u201d, sondern nach dem Prinzip der Fairness gemeinsam von  koproduzierenden Nutzern entwickelt und festgelegt: Selbstorganisation  statt Fremdbestimmung. Das Commons-Betriebssystem setzt auf die  Erkenntnis, dass ich selbst am besten wirksam werden kann, wenn ich  andere bei deren Selbstwirksamkeit unterst\u00fctze. Unser konventionelles  System des Wirtschaftens sieht den anderen als Konkurrenten: auf  Produzenten- oder Konsumentenseite. Selbstentfaltung wird hier zur  Illusion eines auf endloses Wachstum und nie endende Befriedigung  setzenden Wirtschaftens.  <\/p><p>Der Staat kann dadurch, dass er Commons  <\/p> <ul><li>in einem ersten Schritt anerkennt und  <\/li><li>in einem zweiten Schritt f\u00f6rdert und moderiert,  <\/li><\/ul> <p>Vertrauen zwischen B\u00fcrger und Gemeinwesen wieder aufbauen. Der  Staat, der sein Selbstverst\u00e4ndnis als Gemeinwesen re-definiert, ist aus  Sicht der Commoners eben eine Commons-Institution und nicht ein Gegner,  der den B\u00fcrger kontrollieren will oder in erster Linie zur Finanzierung  als Steuersubjekt gebraucht. Umgekehrt brauchen die Commons den Staat,  die Commons brauchen eine \u201cGemeinwesen-Renaissance\u201d, um selbst in eine  produktive Wechselwirkung mit dem Gemeinwesen treten zu k\u00f6nnen. Hier  liegen aus Sicht der Piratenpartei Potenziale verborgen, die f\u00fcr die  Zukunft menschlicher Gesellschaft bedeutende, wenn nicht entscheidende  Funktionen bereithalten: es geht um die entscheidene Frage, ob es uns  gelingt, den Staat wieder zum Gemeinwesen zu machen, zur Institution, an  der die B\u00fcrger teilhaben und f\u00fcr die sie sich verantwortlich f\u00fchlen.  <\/p> <h1> <span class=\"mw-headline\" id=\"Selbstwirksamkeit_und_Verantwortung\">Selbstwirksamkeit und Verantwortung<\/span><\/h1> <p>In vielen Bereichen haben B\u00fcrger verlernt, Verantwortung zu  \u00fcbernehmen - f\u00fcr sich selbst, f\u00fcr andere, f\u00fcr die Gesellschaft. Man kann  das beobachten im Gesundheitssystem: der Einzelne hat oftmals verlernt,  Verantwortung f\u00fcr seine Gesundheit zu \u00fcbernehmen und umzusetzen. Das  quasi verstaatlichte auf der einen Seite oder privatisierte  Gesundheitssystem auf der anderern Seite mag hier miturs\u00e4chlich sein. Im  Gegensatz zu neoliberalen Ans\u00e4tzen entspricht es nicht dem  Selbstverst\u00e4ndnis der Piratenpartei, dass jeder f\u00fcr sich selbst  verantwortlich sei und deshalb auch selbst f\u00fcr sich sorgen m\u00fcsse. Ziel  ist es, die Selbstwirksamkeit der B\u00fcrger zu st\u00e4rken, nicht indem man sie  allein l\u00e4sst, sondern indem man sie in Gemeinschaften einbindet, in  denen Selbstwirksamkeit und Selbstverantwortung gelebt wird und ggf.  gelernt werden kann. Der Staat \u00fcbernimmt und tr\u00e4gt nach unserem  Verst\u00e4ndnis die Verantwortung f\u00fcr die Anerkennung und F\u00f6rderung dieser  Gemeinschaften, die dem Einzelnen die Chance geben, aus Resignation und  Passivit\u00e4t herausfinden und als innerlich produktives Wesen am  Gemeinwesen teilzuhaben: eine Chance f\u00fcr Commons, Staat und B\u00fcrger.  <\/p> <h1> <span class=\"mw-headline\" id=\"Commons_als_Chance_sozialer_Innovation\">Commons als Chance sozialer Innovation<\/span><\/h1> <p>Unter Ber\u00fccksichtigung der oben genannten Kriterien bestehen  deutliche Bez\u00fcge zwischen dem \u201cPiraten-Betriebssystem\" der Teilhabe und  dem \"Commons-Betriebssystem\u201d. Wie l\u00e4sst sich also der im  Piratenparadigma fest verankerte Commons-Gedanke aus dem virtuellen Raum  u.a. auf die menschlichen Grundbed\u00fcrfnisse  Gesundheit, Nahrung, Wasser, Bildung, Wohnraum, Pflege und Energie  \u00fcbertragen?  Um die Bez\u00fcge von Gemeinwesen und Commons klarer herauszuarbeiten,  bieten sich in einem ersten Schritt die oben genannten Methoden und  Werkzeuge an. <\/p> <h1> <span class=\"mw-headline\" id=\"Beispiele\">Beispiele<\/span><\/h1> <p>Beispiele f\u00fcr Commons-Projekte sind etwa <\/p> <ul><li>Kooperationen <ul><li>im Rahmen der Nahrungsmittelproduktion wie z.B. <ul><li>Allmendeprojekte in der Landwirtschaft (Stichwort: Community Supported Agriculture) <\/li><li>Urban Gardening <\/li><\/ul> <\/li><li>im Rahmen der Energieversorgung, <\/li><li>im Gesundheitswesen wie z.B. <ul><li>medizinische Versorgungszentren oder <\/li><li>alternative Gesundheitsversorgungsmodelle, <\/li><\/ul> <\/li><\/ul> <\/li><li>ferner Collaborative Consumption: Gemeinsame Nutzung von Konsumg\u00fctern sowie <\/li><li>regionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe und Kreditallmenden mit <ul><li>regionalen Parallelw\u00e4hrungen und <\/li><li>alternativen Tauschsystemen. <\/li><\/ul> <\/li><li>Transitions Towns. <\/li><li>Wohnraumprojekte  <\/li><li>Wissensallmenden <\/li><\/ul> <hr \/>  <p>(Fu\u00dfnoten siehe <a href=\"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/24.html\" class=\"external text\" rel=\"nofollow\">in der Pirate Feedback Initiative<\/a>) <\/p>","owner":"(alphab.) Stefan Betz, Marcus Dinglreiter, Peter Gossrau, Bruno Kramm, Benjamin St\u00f6cker","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_079","changed":"28.12.2012"},{"id":"P080","text":"<p>An Stillen Tagen sollen in geschlossenen R\u00e4umen Unterhaltungsveranstaltungen und musikalische Darbietungen jeder Art erlaubt werden. <\/p><p>Dies kann z.B. durch \u00c4ndern des <a href=\"http:\/\/www.gesetze-bayern.de\/jportal\/portal\/page\/bsbayprod.psml?showdoccase=1&amp;doc.id=jlr-FeiertGBYrahmen&amp;doc.part=X&amp;st=lr\" class=\"external text\" rel=\"nofollow\">Feiertagsgesetzes<\/a> Art. 3 (2) in Folgendes erreicht werden: <\/p><p>\"An den stillen Tagen sind \u00f6ffentliche Unterhaltungsveranstaltungen nur dann erlaubt, wenn der diesen Tagen entsprechende ernste Charakter gewahrt ist <b>oder die Veranstaltung im geschlossenen R\u00e4umen stattfindet<\/b>. Sportveranstaltungen sind jedoch erlaubt, ausgenommen am Karfreitag und am Bu\u00df- und Bettag.\" <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Stille Tage: Veranstaltungen in geschlossenen R\u00e4umen zulassen","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/489.html","motivation":"<p>Mit dieser einfachen L\u00f6sung k\u00f6nnen selbst im \u00fcberwiegend recht religi\u00f6s gepr\u00e4gten Bayern die Interessen von Gl\u00e4ubigen und Nicht- bzw. Andersgl\u00e4ubigen gewahrt werden. Bisher wurden deren Rechte durch christliche Traditionen \u00fcberm\u00e4ssig eingeschr\u00e4nkt. <\/p><p>Veranstaltungen in geschlossenen R\u00e4umen werden mit dieser minimalen \u00c4nderungen generell zugelassen. Das betrifft auch am Karfreitag musikalische Darbietungen jeder Art in R\u00e4umen mit Schankbetrieb. Unter freiem Himmel sind Unterhaltungsveranstaltungen dann weiterhin verboten und k\u00f6nnten keine Gl\u00e4ubigen st\u00f6ren. Da jedoch die meisten Unterhaltungsveranstaltungen in geschlossenen R\u00e4umen stattfinden (k\u00f6nnen), bekommen die Gl\u00e4ubigen nichts davon mit. <\/p> <dl><dt>Bisheriger Art 3. Abs 2 des Feiertagsgesetzes<\/dt><dd> <\/dd><\/dl> <p>An den stillen Tagen sind \u00f6ffentliche Unterhaltungsveranstaltungen nur dann erlaubt, wenn der diesen Tagen entsprechende ernste Charakter gewahrt ist. Sportveranstaltungen sind jedoch erlaubt, ausgenommen am Karfreitag und am Bu\u00df- und Bettag. Am Karfreitag sind au\u00dferdem in R\u00e4umen mit Schankbetrieb musikalische Darbietungen jeder Art verboten. <\/p>","owner":"Entropy","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_080","changed":"29.12.2012"},{"id":"P081","text":"<p>Es soll in Bayern ein eigenes Ladenschlussgesetz verabschiedet werden. Das Ladenschlussgesetz soll den L\u00e4den in Bezug auf \u00d6ffnungszeiten so viele Freiheiten wie m\u00f6glich lassen, sofern es mit dem Sonntags- und Feiertagsschutz der Verfassung und den Arbeitzeitgesetz vereinbar ist. Insbesondere die Einhaltung des Arbeitszeitgesetztes soll durch st\u00e4rkere Kontrolle gleichzeitig verbessert werden. Ausnahmeregelungen sind abzulehnen, da sie zu mehr B\u00fcrokratie f\u00fchren und Monopole f\u00f6rdern. St\u00e4dte und Gemeinden sollen das Recht erhalten, den Sonntags- und Feiertagsschutz selbst zu regeln. <\/p><p>Ebenso soll f\u00fcr Gastst\u00e4tten die Sperrstunde (mittlerweile \"Putzstunde\" von 5-6 Uhr) wie in anderen Bundesl\u00e4ndern aufgehoben werden. L\u00e4den und Gastst\u00e4tten sollen damit zunehmend \u00e4hnlich behandelt werden und deren Arbeitnehmer den gleichen, wirksam umgesetzten Schutz geniessen. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Arbeitszeitschutz statt Ladenschluss (Gleichbehandlung mit Gastst\u00e4tten)","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/488.html","motivation":"<p>Dieser Antrag ersetzt die bisherige Position <a href=\"\/BY:Positionspapiere\/POS-038\" title=\"BY:Positionspapiere\/POS-038\">POS-038<\/a>, indem er sie deutlich erweitert. <\/p><p>Der Freistaat gibt sich ein eigenes Ladenschlussgesetz, das die Freiheit der B\u00fcrger achtet und die Ladenschlusszeiten komplett abschafft. So wird ein modernes Gesetz geschaffen, das der modernen Lebensrealit\u00e4t gerecht wird und auch kirchlichen Gewohnheiten keine Sonderrolle mehr zugesteht.  <\/p><p>Es ist nicht davon auszugehen, dass durch Liberalisierung des Ladenschluss sich die \u00d6ffnungszeiten der meisten Gesch\u00e4fte gravierend \u00e4ndern. Lediglich in Ballungszentren w\u00fcrden ggf. gr\u00f6ssere L\u00e4den l\u00e4nger \u00f6ffnen und kleinere H\u00e4ndler die Versorgung in den \u00fcbrigen Zeit unb\u00fcrokratisch \u00fcbernehmen wollen. Die Monopole z.B. der Tankstellen w\u00fcrden gebrochen werden. Erfahrungen aus den anderen Bundesl\u00e4ndern zeigen deutlich, dass die Liberalisierung des Ladenschlussgesetzes keine unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Nachteile f\u00fcr die Arbeitnehmer hatte. Die Hauptnutznie\u00dfer der Regelung sind dort kleine L\u00e4den, da es sich f\u00fcr die gro\u00dfen Ketten in der Regel selten lohnt ihre L\u00e4den 24 Stunden am Tag zu \u00f6ffnen. <\/p><p>Die Piratenpartei als einzig liberale Kraft in Bayern schreibt den Menschen nicht vor, wann sie einzukaufen haben und fordert daher eine komplette Abschaffung der Ladenschlusszeiten - auch an Sonntagen, Feiertagen, Weihnachten und Silvester. <\/p><p>Es gibt bereits zahlreiche Ausnahmen der <a href=\"http:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Sonntagsruhe\" class=\"external text\" rel=\"nofollow\">Sonntagsruhe<\/a> f\u00fcr verschiedenste Branchen. Es ist nicht ersichtlich warum die L\u00e4den dabei anders behandelt werden m\u00fcssen, da sie wesentliche Aufgaben f\u00fcr die Versorgung der Bev\u00f6lkerung \u00fcbernehmen. <\/p><p>Mit Hilfe eines Ladenschlussgesetz mit etlichen Beschr\u00e4nkungen wird indirekt versucht, die Arbeitnehmer zu sch\u00fctzen, anstatt an das Problem an der Ursache zu beheben - die mangelnde Umsetzung des Arbeitszeitschutzes. Doch dieser betrifft s\u00e4mtliche Branchen. Das Arbeitszeitgesetz sch\u00fctzt Arbeitnehmer, die an Sonn- und Feiertagen arbeiten und gew\u00e4hrleistet ihnen als Ersatz entsprechende Ruhetage. Die strikte Einhaltung des Arbeitszeitgesetzes soll daher im Gegenzug verbessert werden. <\/p><p>Des weiteren ist auch die Sperrstunde in Gastst\u00e4tten ist ein Relikt aus alten Zeiten und soll wie in anderen Bundesl\u00e4ndern abgeschafft werden. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Hintergrund\">Hintergrund<\/span><\/h3> <p>Durch die F\u00f6deralismusreform wurde den L\u00e4ndern die Gesetzgebungszust\u00e4ndigkeit f\u00fcr das Recht des Ladenschlusses \u00fcbertragen. Seither haben mit Ausnahme des Freistaats Bayern alle deutschen Bundesl\u00e4nder ein eigenes Landesgesetz \u00fcber den Ladenschluss verabschiedet. Im Freistaat gilt somit bis heute das 1956 beschlossene Bundesgesetz \u00fcber den Ladenschluss (LadSchlG). Die Tatsache, dass der bayerische Gesetzgeber bislang kein eigenes Ladenschlussgesetz erlassen hat und in Bayern bislang das bundesdeutsche Ladenschlussgesetz gilt, hat zu zahlreichen Problemen im Ladenschlussrecht gef\u00fchrt. Die j\u00fcngste Debatte um den Verkauf von Waren an Tankstellen au\u00dferhalb der allgemeinen Laden\u00f6ffnungszeiten hat diese Problemlage noch einmal vor Augen gef\u00fchrt. Eine Bekanntmachung des Staatsministeriums f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung, Familie und Frauen vom 4. Mai 2012 sollte die unsichere Rechtslage beim Verkauf von Waren an Tankstellen eigentlich kl\u00e4ren. <\/p><p>Es wurde dabei jedoch schnell deutlich, dass gerade die Eingrenzung des Kundenkreises (Unterscheidung zwischen Autofahrern, Radfahrern und Fu\u00dfg\u00e4ngern) v\u00f6llig praxisfern ist und den Anspr\u00fcchen an ein modernes Ladenschlussrecht nicht gerecht wird. Die sich hierauf entwickelnde \u00f6ffentliche Diskussion um den Ladenschluss hat gezeigt, dass das bestehende Bundesrecht an zahlreichen Stellen zu erheblichen Interpretationsschwierigkeiten f\u00fchrt und nur mit massivem B\u00fcrokratischem Aufwand zu bewerkstelligen ist. Dar\u00fcber hinaus bedrohen neue Gerichtsurteile L\u00e4den, die speziell f\u00fcr die touristische Nachfrage ge\u00f6ffnet haben.  <\/p><p>Die meisten Bundesl\u00e4nder haben ihre Ladenschlusszeiten mit dem Erlass eines Gesetzes weitestgehend liberalisiert und modernisiert. In Bayern steht dieser Schritt weiterhin aus und vieles wird un\u00fcbersichtlich und \u00fcber komplizierte b\u00fcrokratische Verfahren geregelt. <\/p>","owner":"Entropy, Kalle","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_081","changed":"29.12.2012"},{"id":"P082","text":"<p>Der Landesparteitag m\u00f6ge folgendes Positionspapier beschlie\u00dfen. <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Parlament_und_parlamentarischer_Betrieb\"> Parlament und parlamentarischer Betrieb <\/span><\/h2> <p>Wir Piraten erachten eine m\u00f6glichst umfassende  Gewaltenteilung im Staat als absolut sinnvoll und notwendig. Wir sind daher der festen \u00dcberzeugung, dass das Parlament gegen\u00fcber der Regierung gest\u00e4rkt werden muss. Unser Fernziel ist eine strikte Trennung der exekutiven und legislativen Gewalt.  <\/p><p>Um dies zu erreichen ist es unabdingbar das Parlament zu st\u00e4rken und die parlamentarischen Prozesse hin zu mehr Transparenz und Beteiligung der B\u00fcrger zu \u00f6ffnen.  <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Das_starke_Parlament\"> Das starke Parlament <\/span><\/h3> <p>Im derzeitigen parlamentarischen Betrieb werden viele Gesetzesvorlagen von der Regierung und ihrer Verwaltung ausgearbeitet. Wir k\u00f6nnen nachvollziehen, dass Ministerialverwaltungen an der Entstehung von Gesetzen beteiligt werden m\u00f6chten, sind sie doch Experten auf ihrem Gebiet und in der Regel direkt von der Umsetzung und Anwendung der Gesetze betroffen. Wir sind jedoch der Meinung, dass das konkrete Ausarbeiten der Gesetzestexte dem Parlament vorbehalten sein muss. Die Verwaltung und die Exekutive sind aus Sicht der Gesetzgebung externe Lobbyisten.  <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"St.C3.A4rkung_der_Parlamentsverwaltung\"> St\u00e4rkung der Parlamentsverwaltung <\/span><\/h4> <p>Damit das Parlament diese zus\u00e4tzlichen Aufgaben erf\u00fcllen kann, muss es gezielt gest\u00e4rkt werden. Wir bef\u00fcrworten daher neben dem \"Parlamentarischen Dienst\" und dem \"Zentralen Dienst\" in der bayerischen Parlamentsverwaltung weitere Abteilungen f\u00fcr die inhaltliche Arbeit. Ein \"Wissenschaftlicher Dienst\", analog zu dem des Bundestages, erm\u00f6glicht es den Landtagsabgeordneten, sich unparteiisch und unabh\u00e4ngig von der Sachkompetenz der Ministerien  zu bestimmten Themen zu informieren sowie entsprechende Gutachten erstellen zu lassen. Ein \"Juristischer Dienst\" kann ohne parteipolitische Brille eingebrachte Gesetze hinsichtlich ihrer rechtlichen Folgen bewerten und auf m\u00f6gliche Fehler untersuchen. <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"St.C3.A4rkung_der_Parlamentsfraktionen\"> St\u00e4rkung der Parlamentsfraktionen <\/span><\/h4> <p>Unabh\u00e4ngig von der Parlamentsverwaltung m\u00fcssen die Parlamentarier und Fraktionen mit ausreichenden finanziellen Mitteln versorgt sein, damit sie entsprechend qualifiziertes Personal besch\u00e4ftigen k\u00f6nnen, um ihren zus\u00e4tzlichen Aufgaben gerecht werden zu k\u00f6nnen.   <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Das_transparente_Parlament\"> Das transparente Parlament <\/span><\/h3> <p>F\u00fcr uns Piraten ist die Transparenz politischer Prozesse sowie parlamentarischer Entscheidungsfindung und -tr\u00e4ger ein elementarer Bestandteil der Demokratie im 21. Jahrhundert. Die Einwohner Bayerns haben das Recht zu erfahren, wie politische Entscheidungen zustande kommen. Wichtig ist hierbei, dass Transparenz Teil der politischen Prozesse ist und nicht erst zustande kommt, wenn Menschen z.B. aufgrund von Informationsfreiheitsgesetzen aktiv Auskunft verlangen. Transparenz ist eine unabdingbare Vorraussetzung f\u00fcr die Beteiligung der Menschen an der politischen Entscheidungsfindung.  <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Aussch.C3.BCsse_und_Kommissionen\"> Aussch\u00fcsse und Kommissionen <\/span><\/h4> <p>In Parlamenten werden viele Entscheidungen in Aussch\u00fcssen und Kommissionen de facto bereits getroffen, da sich viele Abgeordnete an die Empfehlungen ihrer Fraktionsmitglieder in den Aussch\u00fcssen halten. Wir Piraten sind daher der Meinung, dass die Sitzungen dieser Gremien nur in begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen nicht-\u00f6ffentlich sein d\u00fcrfen. \u00d6ffentliche Sitzungen sind zu protokollieren und audiovisuell aufzuzeichnen. Protokoll und Aufzeichung sind angemessen im Internet zu ver\u00f6ffentlichen.  <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Abgeordnete\"> Abgeordnete <\/span><\/h4> <p>Die Landtagsabgeordneten tragen eine hohe Verantwortung. Ihre Entscheidungen beeinflussen das Leben von Millionen Menschen direkt und indirekt. Wir Piraten sind daher der Meinung, dass sie in der Pflicht sind, m\u00f6gliche und tats\u00e4chliche Interessenskonflikte \u00f6ffentlich darzustellen.  <\/p><p>Wir fordern daher, dass alle Abgeordnete gesetzlich verpflichtet werden, die H\u00f6he und Herkunft ihrer Nebeneink\u00fcnfte genau offenzulegen. Dar\u00fcber hinaus sollen alle Abgeordneten ihre Mitgliedschaften in Vereinen, Gewerkschaften u.\u00e4. offenlegen, ihre ehemaligen Arbeitgeber dokumentiern und ihre Treffen mit Lobbyisten angemessen ver\u00f6ffentlichen.  Auch unabh\u00e4ngig von einer gesetzlichen Verpflichtung werden Abgeordnete der Piraten die genannten Forderungen erf\u00fcllen. <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Lobbyismus\">  Lobbyismus <\/span><\/h4> <p>Lobbyismus ist Teil jeder Demokratie und an sich nichts Verwerfliches. In der parlamentarischen Demokratie muss Lobbyismus jedoch transparent und f\u00fcr alle nachvollziehbar geschehen. Wir fordern daher f\u00fcr den Landtag ein Lobbyistenregister, in dem sich alle Lobbyisten und geh\u00f6rte Experten im Landtag eintragen m\u00fcssen sowie einen Verhaltenskodex f\u00fcr Lobbyisten, der von den Abgeordneten beschlossen wird. <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Fraktionen\"> Fraktionen <\/span><\/h4> <p>Fraktionen \u00fcbernehmen im Landtag wichtige Aufgaben und Funktionen. H\u00e4ufig werden in den Sitzungen der Fraktionen wichtige Entscheidungen getroffen - leider meist hinter verschlossenen T\u00fcren. Wir finden, dass Fraktionssitzungen im Rahmen der gesetzlichen M\u00f6glichkeiten \u00f6ffentlich sein sollen. Zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben erhalten Fraktionen zus\u00e4tzliche finanzielle Mittel. Die Verwendung dieser Mittel muss \u00f6ffentlich dokumentiert werden. Ebenfalls ist zu dokumentieren, welche Angestellten f\u00fcr welche Funktionen besch\u00e4ftigt werden.  <\/p><p>All diese Punkte wird eine Piratenfraktion im Landtag auch unabh\u00e4ngig von einer gesetzlichen Regelung erf\u00fcllen. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Das_digitale_Parlament\"> Das digitale Parlament <\/span><\/h3> <p>\"Code is Law\" hielt der angesehene Rechtswissenschaftler Lawrence Lessig fest. Wir Piraten meinen: Code kann die Gesch\u00e4ftsordnung sein. Diese regelt u.a. das Antragsverfahren und die Besetzung der Aussch\u00fcsse, damit hat die Gesch\u00e4ftsordnung gro\u00dfen Einfluss auf das Gesetzgebungsverfahren.  Die bisher auf den Internetseiten des Parlaments eingesetzte Software dient ausschlie\u00dflich dazu, den parlamentarischen Betrieb zu dokumentieren und darzustellen. Damit werden jedoch nur die Ergebnisse transparent dargestellt, die politischen Prozesse die zu diesen Ergebnissen f\u00fchren dagegen kaum. Solange aber keine geheimen Abstimmungen  n\u00f6tig sind, erm\u00f6glichen es  Demokratie-Softwaresysteme, demokratische  Prozesse transparent  darzustellen und diese auch transparent und  partizipativ zu gestalten.  Das zeigen uns die Experimente mit und der  Einsatz von solcher Softwares  innerhalb der Piratenpartei. <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Parlamentssoftware_-_Parliament_Feedback\"> Parlamentssoftware - Parliament Feedback <\/span><\/h4> <p>Wir Piraten halten es deshalb f\u00fcr notwendig, dass das bayerische Parlament eine Open Source Software bekommt, in der alle Aspekte des parlamentarischen Betriebes abgebildet sind. Sie soll den analogen Parlamentsbetrieb nicht nur dokumentieren, sondern den Parlamentsbetrieb nach M\u00f6glichkeit auch (teilweise) organisieren. <\/p><p>Die Software soll das Zentrum des parlamentarischen Betriebes bilden und gewisserma\u00dfen ein st\u00e4ndiges Plenum des Landtages darstellen. Das Einstellen von Antr\u00e4gen in das System entspricht dem Einreichen eines Antrags beim Parlament. Anschlie\u00dfend durchlaufen alle Antr\u00e4ge einen definierten Prozess bis zur Beschlussfassung. F\u00fcr jeden Schritt (z.B. Diskussion, Einbringen von \u00c4nderungen, Anh\u00f6rungen von Experten, Beschlussfassung) sind bestimmte Zeitr\u00e4ume vorgesehen. <\/p><p>Im System sollen alle relevanten Informationen zu einzelnen Antr\u00e4gen wie  \u00c4nderungsantr\u00e4ge, Protokolle der zugeh\u00f6rigen Ausschuss- und Parlamentssitzungen, Reden im Parlament, Berichte und Stellungnahmen von Experten sowie Einw\u00fcrfe von Lobbyisten dokumentiert und mit den Antr\u00e4gen verkn\u00fcpft werden. Dabei ist auch auf Barrierefreiheit zu achten (z.B. maschinenlesbarer Text, Untertitel in und Transkription von Videos). Eine geeignete Suchroutine ist ebenso Teil der Software.  <\/p><p>Au\u00dferdem sollen in dem System alle Abstimmungen des Parlaments und der Ausch\u00fcsse erfolgen und nat\u00fcrlich das Abstimmverhalten der Abgeordneten f\u00fcr jeden nachvollziehbar dokumentiert werden. Es ist zu erwarten, dass Online-Abstimmungen die Beteilungsquote bei Abstimmungen erh\u00f6hen, da die Anwesenheit der Abgeordneten zu einem festen Zeitpunkt im Maximilianeum entf\u00e4llt. Selbstverst\u00e4ndlich sind jederzeit (geheime) Abstimmungen im Plenum m\u00f6glich. <\/p><p>Der gesamte gesetzgeberische Prozess soll durch das Umstellen auf den digitalen Parlamentarismus f\u00fcr die Einwohner nachvollziehbarer und begreifbarer werden. Damit wird es m\u00f6glich, Menschen in den parlamentarischen Betrieb direkt einzubinden.  <\/p><p>Letztlich soll das digitale Parlament den Menschen in Bayern erm\u00f6glichen, sich an Meinungsbildern \u00fcber einzelne Antr\u00e4ge zu beteiligen, \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu stellen oder selbst Antr\u00e4ge in den parlamentarischen Betrieb einbringen zu k\u00f6nnen, wenn sich daf\u00fcr eine ausreichende Anzahl an Unterst\u00fctzer in der Bev\u00f6lkerung oder unter den Parlamentariern findet. Somit w\u00e4re auch eine Fortentwicklung des m\u00fchsamen und teuren Prozess aus Volksbegehren und Volksentscheid gegeben. Direkte Demokratie im 21. Jahrhundert ist Digitale Demokratie. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Positionspapier Parlament","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/464.html","motivation":"<p>ausf\u00fchrlich am Parteitag <\/p>","owner":"Just-Ben","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_082","changed":"28.12.2012"},{"id":"P083","text":"<p>[Modul 1] <\/p><p>Grundverst\u00e4ndnis zu den Bezirken <\/p><p>Die Bezirkstage sind in der \u00d6ffentlichkeit kaum pr\u00e4sent.  Das ist einerseits unangemessen, denn sie haben als dritte kommunale Ebene Mitverantwortung oder gar Alleinverantwortung f\u00fcr wichtige Aufgaben etwa im Bereich der Sozialpolitik oder der Kulturpolitik, die die Finanzkraft oder das Weisungsgebiet der St\u00e4dte oder Landkreise weit \u00fcbersteigen, etwa die psychiatrische Versorgung oder die Unterst\u00fctzung von Menschen mit Behinderung - Politikfelder, die in anderen Bundesl\u00e4ndern von Verwaltungsorganen und\/oder von Zweckverb\u00e4nden bearbeitet werden.  <\/p><p>Anderseits ist es verst\u00e4ndlich, denn das Themenfeld wie auch das damit verbundene, oft zeitintensive Ehrenamt lassen nur wenig Raum f\u00fcr presseintensive parteipolitische Profilierung. So arbeiten die Bezirkstage und ihre Mitglieder oft \u00fcber Parteigrenzen hinweg flei\u00dfig im Verborgenen, wenngleich auch hier die tradierten Mehrheitsverh\u00e4ltnisse an vielen Stellen die allzu oft intransparente Entscheidungsfindung verkrustet haben.  <\/p><p>Die Piratenpartei Bayern begr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich, dass diese Aufgaben durch ein eigenes, demokratisch legitimiertes Gremium bearbeitet werden. F\u00fcr sie ist der Bezirkstag nicht nur Teil der bayerischen Identit\u00e4t und der f\u00f6deralen Tradition, sondern kann dar\u00fcber hinaus den Kern von \u00fcberregionaler B\u00fcrgern\u00e4he und transparenter Repr\u00e4sentation darstellen - insbesondere vor dem Hintergrund des von ihnen unabh\u00e4ngigen und nur dem Willen der Landesregierung unterworfenem Verwaltungsapparates der Regierungsbezirke. Vor diesem Hintergrund gilt es, die Bezirkstage zu st\u00e4rken.  <\/p><p>[Modul 2] <\/p><p>Reform der Bezirke  <\/p><p>Die Piratenpartei Bayern setzt sich f\u00fcr eine grundlegende Bezirksreform ein. Dabei steht am Anfang einer solchen Reform eine fundierte Aufgabenkritik aller beteiligten Stellen der mittleren Verwaltungsaufgaben in den regionalen Beh\u00f6rden und Organen in Bayern: Bezirkstage, Bezirksregierungen nebst Pr\u00e4sidenten und Planungsregionen. Doppelstrukturen und parallel agierende Verwaltungen haben schon lange in immer gr\u00f6\u00dferem Ausma\u00df zu enormen Reibungsverlusten und Verschwendung von Steuermitteln, aber auch zu Intransparenz und mangelnden Kontrollm\u00f6glichkeiten und nicht zuletzt zu Defiziten der demokratischen Legitimation gef\u00fchrt. Dies ist umso kritischer, als regional koordinierte Planung immer \u00f6fter nur im Verbund bew\u00e4ltigt werden kann.  <\/p><p>Deshalb strebt die Piratenpartei Bayern eine Verzahnung der Aufgaben der Bezirksregierung und des Bezirks analog der Aufteilung von Kreistag und staatlichem Landratsamt an. Der Bezirk und seine Selbstverwaltung, an deren Spitze ein direkt gew\u00e4hlter hauptamtlicher Bezirkstagspr\u00e4sident stehen soll, erhalten die Aufgaben, die bisher von Planungs- und Zweckverb\u00e4nden, insbesondere den Rettungszweckverb\u00e4nden, wahrgenommen werden sowie die Leistungsaufgaben der Bezirksregierungen. Ihre Kontrolle unterliegt, im Rahmen der staatlichen Rechtsaufsicht, dem Bezirkstag. Zudem sollen die Bezirke bef\u00e4higt werden, auch Landesaufgaben zu \u00fcbernehmen, die auf Bezirksebene effektiver wahrgenommen werden k\u00f6nnen oder diese analog dem Subsidiarit\u00e4tsprinzip folgend zu den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten weiterzureichen.  <\/p><p>Die vormalige Bezirksregierung, nun staatliche Bezirksverwaltung, beschr\u00e4nkt sich auf die Erledigung staatlicher Hoheitsaufgaben. Die Fachaufsicht des Staates wird auf diese hoheitlichen Aufgaben beschr\u00e4nkt. Eines von der Landesregierung ernannten Regierungspr\u00e4sidenten bedarf diese regionale Verwaltungsbeh\u00f6rde dann nicht mehr.  <\/p><p>[Modul 3] <\/p><p>Wahlrecht f\u00fcr EU-B\u00fcrger <\/p><p>Die Piratenpartei Bayern setzt sich daf\u00fcr ein, dass, wie bei anderen Kommunalwahlen auch, zu den Wahlen der Bezirkstage den hier lebenden EU-Ausl\u00e4ndern das Wahlrecht zu gew\u00e4hren ist. Sobald der Bezirkstagspr\u00e4sident direkt gew\u00e4hlt werden kann, gilt dies nat\u00fcrlich auch f\u00fcr dessen Wahl. B\u00fcrgerbegehren  <\/p><p>Die Piratenpartei Bayern setzt sich daf\u00fcr ein, verbindliche B\u00fcrgerbegehren und B\u00fcrgerentscheide auch auf Bezirksebene einzuf\u00fchren. <\/p><p>[Modul 4] <\/p><p>Transparenz  <\/p><p>Die Piratenpartei Bayern fordert eine Informationsfreiheitssatzung der Bezirke, die den Bezirkstag und die Bezirksverwaltung verpflichtet, die Informationsfreiheit der B\u00fcrger in einer Weise sicherzustellen, die den Vorschriften des Hamburger Transparenzgesetzes (HmbTG) entspricht. Dies umfasst mehr als die Verpflichtung, dem einzelnen B\u00fcrger unter Wahrung schutzw\u00fcrdiger Interessen Informationszugang auf Antrag zu gew\u00e4hren. Dazu geh\u00f6ren ebenso elektronisch verf\u00fcgbare Dokumente und Ver\u00f6ffentlichungspflichten im Internet. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Strukturreform der Bezirke","motivation":"<p>Dieser Antrag entspricht der Beschlusslage des BzV-Schwaben und wird auf Wunsch des Bezirksparteitags zum Landesparteitag eingereicht. <\/p><p>Ausf\u00fchrliche Begr\u00fcndung erfolgt auf dem Parteitag. <\/p>","owner":"Claudius (f\u00fcr den BzV-Vorstand Schwaben)","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_083","changed":"29.12.2012"},{"id":"P084","text":"<p>Der Landesparteitag m\u00f6ge folgende Position beschlie\u00dfen: Die Piratenpartei Bayern setzt sich daf\u00fcr ein, dass die Staatsregierung einen Bildungsscheck zur F\u00f6rderung der Weiterbildung erwerbst\u00e4tiger B\u00fcrger wie an sich geplant einf\u00fchrt und wie er in den anderen gro\u00dfen Bundesl\u00e4ndern bereits seit Jahren installiert ist <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Positionspapier Weiterbildungsscheck","motivation":"<p>Die F\u00f6rderung der beruflichen Weiterbildung erwerbst\u00e4tiger wenig qulifizierter B\u00fcrger n\u00e4hert sich gegenw\u00e4rtig dem Nullpunkt. Bis zum letzen Jahr gab es noch bundesweit die Weiterbildungspr\u00e4mie. Hierbei wurden Erwerbst\u00e4tige mit Einkommen unter 25.600 zu verst.Ek\/a\/P mit 50% Kurskosten, max. 500 \u20ac gef\u00f6rdert. Als erwerbst\u00e4tig und f\u00f6rderw\u00fcrdig wurden auch z.B. Personen gesehen, die l\u00e4nger als 1 Jahr mit der Pflege von Kindern, \u00c4lteren zu tun hatten, sowie auch Mitarbeitende in Betrieben des Partners. Diese bundesweite F\u00f6rderung wurde reduziert und l\u00e4uft gerade aus. Eine analoge l\u00e4nderspezifische F\u00f6rderung in Form von Qualifizierungsschecks u.\u00e4. gab und gibt es in allen anderen gro\u00dfen Bundesl\u00e4ndern. Bayern ist als gro\u00dfes Bundesland die Ausnahme, neben Berlin, Bremen, Hamburg, Saarland. Wer so viel verdient, dass er Steuern bezahlt, kann die Weiterbildungskosten steuerlich zur Anrechnung bringen, wer mehr verdient, wird also mehr gef\u00f6rdert. Erwerbst\u00e4tige mit nur geringem Einkommen, also Personen ohne Berufsausbildung und Zuwanderer erhalten keine Unterst\u00fctzung, sich weiterzubilden. Es ist also einerseits eine Gerechtigkeitsfrage, zum anderen sollten wir uns wegen unserer anderen Forderungen zur Bildung und angesichts der Bildungsmisere (noch steigendem Mangel an qualifizierten Abschl\u00fcssen) gerade mit solchen \"\u00dcbergangsszenarien\" in h\u00f6here Qualifikationen besch\u00e4ftigen. Ein Bildungsscheck f\u00fcr Bayern war bereits kurz vor seiner Realisierung, als man ihn der Sanierung der Landesbank opferte. <\/p>","owner":"Martin Sch\u00f6n","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_084","changed":"28.12.2012"},{"id":"P086","text":"<p>Wir fordern, die Erstellung und Entwicklung von Landes-Entwicklungs-Pl\u00e4nen (LEP) k\u00fcnftig unter die direkte Mitwirkung des Bezirkstags bzw. der im Bezirk lebenden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bereits in deren Entstehungs- bzw. Entwicklungsphase zu stellen. Dazu werden folgende Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten Bezirkstag sowie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger verbindlich eingef\u00fchrt: <\/p><p>Mitwirkung durch Beteiligung bereits ab der Vorplanungsphase von Projekten.  - Mitwirkung durch eigenes Vorschlagsrecht.  - Mitwirkung durch Vetorecht des Bezirkstags.  - Mitwirkung durch Volks- bzw. B\u00fcrgerentscheide. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"B\u00fcrgerbeteiligung bei der Erstellung und Entwicklung von Landes-Entwicklungs-Pl\u00e4nen","motivation":"<p>Dieser Antrag entspricht der Beschlusslage des BzV-Schwaben und wird auf Wunsch des Bezirksparteitags zum Landesparteitag eingereicht. <\/p><p>Ausf\u00fchrliche Begr\u00fcndung erfolgt auf dem Parteitag. <\/p>","owner":"Claudius (f\u00fcr den BzV-Vorstand Schwaben)","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_086","changed":"29.12.2012"},{"id":"P088","text":"<p>Der Landesparteitag m\u00f6ge folgendes Positionspapier f\u00fcr ein leistungsf\u00e4higes Schienennetz beschlie\u00dfen: Die Entwicklung der Schieneninfrastruktur hat mit der Entwicklung anderer Verkehre nicht Schritt gehalten. Die verkehrsm\u00e4\u00dfige Flickschusterei und regionalisierte Fixierung auf fast ausschlie\u00dflich den Stra\u00dfenbau muss beendet werden. Wir brauchen nach der Neuordnung Europas eine europ\u00e4ische Langzeit-Verkehrsplanung (Perspektive 100 Jahre). Hier stehen langfristige Entscheidungen \u00fcber Magistralen an, die im Augenblick offenbar zugunsten anderer L\u00e4nder getroffen werden, z.B. Verbindung Danzig-Wien-Triest statt Rostock-Salzburg-Triest u.a. mit Abkopplung der bayerischen  Wirtschaft vom Welthandel.  Eine Verlagerung vieler Verkehre auf die Schiene entlang der Magistralen und zur Verdichtung der Vernetzung von Metropolen als auch in den umliegenden Regionalbereichen erscheint sowohl \u00f6konomisch wie \u00f6kologisch notwendig.  Dies bedingt unverz\u00fcglich einsetzende und beschleunigte Planungsverfahren mit B\u00fcrgerbeteiligung und bahnerfahrenen Praktikern auf allen Ebenen (EU, Bund, Bayern). Der z\u00fcgige Ausbau der bayerischen Schieneninfrastruktur hat daher verkehrsplanerisch h\u00f6chste Dringlichkeit. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Positionspapier F\u00fcr ein leistungsf\u00e4higes Schienennetz","motivation":"<p><a href=\"http:\/\/www.bihk.de\/bihk\/Anhaenge\/bihkrepository\/positionspapier-schienenverkehr-bayern-broschuere.pdf\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/www.bihk.de\/bihk\/Anhaenge\/bihkrepository\/positionspapier-schienenverkehr-bayern-broschuere.pdf<\/a> <\/p>","owner":"Martin Sch\u00f6n","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_088","changed":"30.12.2012"},{"id":"P089","text":"<p>Die Piratenpartei Bayern setzen sich f\u00fcr folgende \u00c4nderung des Art. 26 der bayrischen Gemeindeordnung ein: <\/p> <\/div>","title":"Transparente Ver\u00f6ffentlichung kommunaler Satzungen und Verordnungen","motivation":"<p>Dieser Antrag entspricht der Beschlusslage des BzV-Schwaben und wird auf Wunsch des Bezirksparteitags zum Landesparteitag eingereicht. <\/p><p>Die bayrischen Piraten setzen sich f\u00fcr mehr Transparenz im politischen Prozess ein. Die kleinste Zelle \u00f6ffentlichen Handelns und Politik sind die Kommunen. Informationen sind grundlegend f\u00fcr B\u00fcrgerbeteiligung. Die Verwaltungen sind bereits heute dazu verpflichtet, Satzungen zur Ansicht niederzulegen, dies darf aber nicht dazu f\u00fchren, das Verwaltungen interessierten B\u00fcrgern ihre B\u00fcrozeiten aufzwingen um Einsicht in Satzungen zu erlangen. Satzungen k\u00f6nnen mitunter mehrere hundert Seiten enthalten (z.B. Haushaltssatzung), diese vor Ort in Gemeinder\u00e4umen einzusehen ist eine nicht hinnehmbare H\u00e4rte. <\/p>","owner":"Claudius (f\u00fcr den BzV-Vorstand Schwaben)","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_089","changed":"29.12.2012"},{"id":"P090","text":"<p>Die Piratenpartei Bayern setzen sich f\u00fcr folgende \u00c4nderung des Art. 54 der bayrischen Gemeindeordnung ein: <\/p> <\/div>","title":"Transparente Dokumentation von Gemeinderatssitzungen","motivation":"<p>Dieser Antrag entspricht der Beschlusslage des BzV-Schwaben und wird auf Wunsch des Bezirksparteitags zum Landesparteitag eingereicht. <\/p><p>B\u00fcrgern ist die Teilnahme an Gemeinderatssitzung nicht immer m\u00f6glich. Daher sollen B\u00fcrger die M\u00f6glichkeit erhalten, Sitzungen und Beschl\u00fcsse des Gemeinderats nachzuvollziehen. Der bisherige Weg eine Niederschrift der reinen Beschl\u00fcsse ist daf\u00fcr aber nicht ausreichend. Ein weiterer Vorteil einer besseren Dokumentation von Gemeinderatssitzungen ist der, dass Gemeinderatsmitglieder die M\u00f6glichkeit erhalten, den Stand einer Diskussion zu erhalten die \u00fcber mehrere Ratsperioden (z.B. Stra\u00dfenausbauprojekte) geht, um nicht die Diskussion in jeder Periode bei Null zu beginnen. <\/p>","owner":"Claudius (f\u00fcr den BzV-Vorstand Schwaben)","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_090","changed":"29.12.2012"},{"id":"P094","text":"<p>Der Landesparteitag m\u00f6ge folgendes Positionspapier beschlie\u00dfen: <\/p><p>In einer multikulturellen und multireligi\u00f6sen Gesellschaft ist die Priorisierung christlicher Feiertage \u00fcber s\u00e4kul\u00e4re gesellschaftliche Aktivit\u00e4ten nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. Die Piratenpartei Bayern regt deshalb an, Stille Tage komplett abzuschaffen. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Trennung von Kirche und Disko: Stille Tage g\u00e4nzlich abschaffen","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/364.html","motivation":"<p>An den sogenannten \"Stillen Tagen\" sind in Bayern fast alle Veranstaltungen, die \u00fcber \"Schank und Speisebetrieb\" hinausgehen, ab 2 Uhr in der Nacht untersagt (seit 2012). Dies betrifft neben Tanz- auch Sportveranstaltungen, Volksfeste, musikalische Darbietungen, Zirkus &amp; Artistik, Freizeitanlagen, Theater und Filmvorf\u00fchrungen, sowie weitere gesellschaftliche Bereiche. Selbst nach der Neuregelung der Stillen Tage in 2012 \u00fcbernimmt die Kirche immer noch die Deutungshoheit \u00fcber die Zeiten, in denen Kulturgenu\u00df erlaubt ist und die Zeiten, in denen die Bev\u00f6lkerung aktiv davon abgehalten wird.  <\/p><p>In einer multikulturellen und multireligi\u00f6sen Gesellschaft ist diese Priorisierung christlicher Feiertage \u00fcber s\u00e4kul\u00e4re gesellschaftliche Aktivit\u00e4ten nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. Die Piraten regen deshalb an, Stille Tage komplett abzuschaffen. <\/p>","owner":"(Tina) Belze DerKalle","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_094","changed":"01.1.2013"},{"id":"P096","text":"<p>Die Piratenpartei Bayern fordert, ein Digitalisierungsprogramm f\u00fcr die Best\u00e4nde der staatlich finanzierten Bibliotheken einzuf\u00fchren, das auf dem Konzept des Crowdfunding (Schwarmfinanzierung) basiert.  <\/p><p>Analog zu dem Projekt \"DigiWunschbuch\" der Universit\u00e4tsbibliothek G\u00f6ttingen [1] soll es in Bayern in Zukunft m\u00f6glich sein, die Totholzbest\u00e4nde der Bayerischen Staatsbibliothek und anderer staatlich finanzierten Bibliotheken in Bayern zu durchsuchen, auf eigene Kosten digitalisieren zu lassen und damit als Digitalisierungspat_in des konkreten Werkes zu fungieren. Damit haben interessierte Leser_innen die M\u00f6glichkeit, schriftstellerische Werke ohne Ortsgebundenheit zu rezipieren und versetzen gleichzeitig andere Menschen in die Lage, diese B\u00fccher ebenfalls in digitalisierter Form zu geniessen. In diese Forderung ist explizit der gesamte Bestand der Bibliotheken eingeschlossen, nicht nur der gemeinfreie Teil. <br \/> <br \/>Hiervon unber\u00fchrt bleiben F\u00f6rderungen von staatlicher Seite f\u00fcr Digitalisierungsprojekte. Diese sollen weder gek\u00fcrzt noch ersetzt werden, sondern vielmehr ausgebaut und als Aufgabe f\u00fcr das 21. Jahrhundert begriffen werden. Die Schwarmfinanzierung bietet lediglich eine zus\u00e4tzliche M\u00f6glichkeit zur Digitalisierung konkreter Einzelwerke, die f\u00fcr bestimmte Gruppierungen oder Individuen interessant sind und deren Befreiung in den \u00f6ffentlichen Raum. <br \/> <br \/>[1] <a href=\"http:\/\/digiwunschbuch.sub.uni-goettingen.de\/\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/digiwunschbuch.sub.uni-goettingen.de\/<\/a> <br \/> <br \/> <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Wunschbuch-Digitalisierung","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/493.html","motivation":"<p>Es gibt in den Archiven der BSB viele Werke, die nicht mehr aufgelegt werden und die in analoger Form nur als Lesesaalausleihe vor Ort gelesen werden d\u00fcrfen. Konkretes Beispiel hierf\u00fcr w\u00e4ren die Romane, Traktate und Theaterst\u00fccke von Carry Brachvogel, einer bedeutenden M\u00fcnchner Feministin und Literatin, die 1942 im KZ Theresienstadt ermordet wurde. Diese jetzt gemeinfrei werdenden Werke sind zur Zeit nicht als Digitalisate verf\u00fcgbar. Eine Patenschaft w\u00fcrde die Werke befreien und sie ohne die Mithilfe von kommerziell agierenden Dritten wie beispielsweise Google der \u00d6ffentlichkeit zur\u00fcckgeben. <\/p>","owner":"Tina","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_096","changed":"01.1.2013"},{"id":"P097","text":"<p>Der Landesparteitag m\u00f6ge folgenden sonstigen Antrag beschlie\u00dfen: <\/p> <h1> <span class=\"mw-headline\" id=\"Antrag\"> Antrag <\/span><\/h1> <p>Der Landesvorstand der Piratenpartei Bayern m\u00f6ge juristisch pr\u00fcfen lassen, ob das nachfolgende ausgearbeitete Transparenzgesetz die aktuelle Beschlusslage des Landesverband zur Ver\u00f6ffentlichungspflicht von Beh\u00f6rden rechtssicher umsetzten w\u00fcrde. Dar\u00fcber hinaus m\u00f6ge der Landesvorstand die M\u00f6glichkeiten und Chancen f\u00fcr ein Volksbegehren zur Einf\u00fchrung des Gesetzes pr\u00fcfen und bewerten. Der Landesvorstand soll dazu dem n\u00e4chsten Landesparteitag dazu Bericht erstatten. <\/p> <h1> <span class=\"mw-headline\" id=\"Abschnitt_1\"> Abschnitt 1 <\/span><\/h1> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Art._1_Gesetzeszweck\"> Art. 1 Gesetzeszweck <\/span><\/h2> <p>(1) Zweck dieses Gesetzes ist es, durch ein umfassendes Informationsrecht die bei den in Art. 2 Absatz 3 bezeichneten Stellen vorhandenen Informationen unter Wahrung des Schutzes personenbezogener Daten unmittelbar der Allgemeinheit zug\u00e4nglich zu machen und zu verbreiten, um \u00fcber die bestehenden Informationsm\u00f6glichkeiten hinaus die demokratische Meinungs- und Willensbildung zu f\u00f6rdern und eine Kontrolle des staatlichen Handelns zu erm\u00f6glichen. <\/p><p>(2) Jede Person hat nach Ma\u00dfgabe dieses Gesetzes Anspruch auf unverz\u00fcglichen Zugang zu allen Informationen der auskunftspflichtigen Stellen sowie auf Ver\u00f6ffentlichung der in Art. 3 Abs. 1 genannten Informationen. <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Art._2_Begriffsbestimmungen\"> Art. 2 Begriffsbestimmungen <\/span><\/h2> <p>(1) Informationen sind alle Aufzeichnungen, unabh\u00e4ngig von der Art ihrer Speicherung. <\/p><p>(2) Ver\u00f6ffentlichungen sind Aufzeichnungen im Informationsregister nach Ma\u00dfgabe des Art. 10. <\/p><p>(3) Beh\u00f6rden sind alle Stellen im Sinne des Art. 1 Abs. 2 des Bayerischen Verwaltungsverfahrensgesetz (BayVwVfG) in der jeweils geltenden Fassung; als Beh\u00f6rden gelten auch nat\u00fcrliche oder juristische Personen des Privatrechts, soweit sie \u00f6ffentliche Aufgaben wahrnehmen oder \u00f6ffentliche Dienstleistungen erbringen und dabei der Kontrolle des Freistaates Bayern oder einer unter seiner Aufsicht stehenden juristischen Person des \u00f6ffentlichen Rechts unterliegen. Dar\u00fcber hinaus gelten als Beh\u00f6rden auch K\u00f6rperschaften, nat\u00fcrliche oder juristische Personen des Privatrechts soweit sie \u00f6ffentliche Aufgaben wahrnehmen, die durch einen Staatsvertrag geschaffen wurden, an dem der Freistaat Bayern beteiligt ist. <\/p><p>(4) Kontrolle im Sinne des Abs. 3 liegt vor, wenn <\/p><p>1. die Person des Privatrechts bei der Wahrnehmung der \u00f6ffentlichen Aufgabe oder bei der Erbringung der \u00f6ffentlichen Dienstleistung gegen\u00fcber Dritten besonderen Pflichten unterliegt oder \u00fcber besondere Rechte verf\u00fcgt, insbesondere ein Kontrahierungszwang oder ein Anschluss- und Benutzungszwang besteht, oder <\/p><p>2. eine oder mehrere der in Abs. 3 genannten juristischen Personen des \u00f6ffentlichen Rechts allein oder zusammen, unmittelbar oder mittelbar <\/p><p>a) die Mehrheit des gezeichneten Kapitals des Unternehmens besitzt oder besitzen oder <\/p><p>b) \u00fcber die Mehrheit der mit den Anteilen des Unternehmens verbundenen Stimmrechte verf\u00fcgt oder verf\u00fcgen oder <\/p><p>c) mehr als die H\u00e4lfte der Mitglieder des Verwaltungs-, Leitungs- oder Aufsichtsorgans des Unternehmens stellen kann oder k\u00f6nnen. <\/p><p>(5) Auskunftspflichtige Stellen sind die in Abs. 3 bezeichneten Beh\u00f6rden des Freistaates Bayern sowie die der Aufsicht des Freistaates Bayern unterstehenden K\u00f6rperschaften, Anstalten und Stiftungen des \u00f6ffentlichen Rechts, auch soweit diese Bundesrecht oder Recht der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft ausf\u00fchren. Als auskunftspflichtige Stellen gelten unter der Ma\u00dfgabe des Absatzes 3, 2. Halbsatz, auch nat\u00fcrliche oder juristische Personen des Privatrechts. <\/p><p>(6) Informationsregister ist ein zentral zu f\u00fchrendes, elektronisches und allgemein zug\u00e4ngliches Register, das alle nach diesem Gesetz ver\u00f6ffentlichten Informationen direkt zug\u00e4nglich macht. <\/p><p>(7) Auskunftspflicht ist die Pflicht, Informationen auf Antrag nach Ma\u00dfgabe dieses Gesetzes zug\u00e4nglich zu machen. <\/p><p>(8) Ver\u00f6ffentlichungspflicht ist die Pflicht, aktiv Informationen in das Informationsregister nach Ma\u00dfgabe dieses Gesetzes einzupflegen. <\/p><p>(9) Informationspflicht umfasst die Auskunfts- und die Ver\u00f6ffentlichungspflicht. <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Art._3_Anwendungsbereich\">Art. 3 Anwendungsbereich<\/span><\/h2> <p>(1) Der Ver\u00f6ffentlichungspflicht unterliegen vorbehaltlich der Art. 4 bis 7 und 9 <\/p><p>1. Beschl\u00fcsse der Staatsregierung, <\/p><p>2. Mitteilungen der Staatsregierung an den Landtag, <\/p><p>3. Tagesordnungen \u00f6ffentlicher und nicht\u00f6ffentlicher Sitzungen, in \u00f6ffentlicher Sitzung gefasste und mitgeteilte Beschl\u00fcsse mit den zugeh\u00f6rigen Verlaufsprotokollen und Anlagen sowie bei nicht \u00f6ffentlicher Sitzung der Grund des Ausschlusses der \u00d6ffentlichkeit, <\/p><p>4. Satzungen und Gesch\u00e4ftsordnungen, <\/p><p>5. Vertr\u00e4ge der informationspflichtigen Stellen, <\/p><p>6. Haushalts-, Stellen-, Bewirtschaftungs-, Organisations-, Gesch\u00e4ftsverteilungs- und Aktenpl\u00e4ne, <\/p><p>7. Fachanweisungen, Durchf\u00fchrungsverordnungen, Rechts- und Verwaltungsvorschriften, <\/p><p>8. amtliche Statistiken und T\u00e4tigkeitsberichte, <\/p><p>9. Geodaten <\/p><p>10. Gutachten und Studien, soweit sie von Beh\u00f6rden in Auftrag gegeben wurden, in die Entscheidung der Beh\u00f6rde einflie\u00dfen oder ihrer Vorbereitung dienen, <\/p><p>11. Ergebnisse von Messungen, Beobachtungen und sonstigen Erhebungen \u00fcber sch\u00e4dliche Umwelteinwirkungen, Umweltgef\u00e4hrdungen sowie \u00fcber den Zustand der Umwelt, die von einer Beh\u00f6rde au\u00dferhalb ihrer \u00dcberwachungst\u00e4tigkeit im Einzelfall durchgef\u00fchrt werden, <\/p><p>12. das Baumkataster, <\/p><p>13. \u00f6ffentliche Pl\u00e4ne auf Landesebene (Landesplanung), regionaler Ebene (Regionalplanung) und kommunaler Ebene (Bauleitplanung: Landschaftspl\u00e4ne, Raumordnungspl\u00e4ne, Fl\u00e4chennutzungspl\u00e4ne, Bebauungspl\u00e4ne) <\/p><p>14. die wesentlichen Regelungen erteilter Baugenehmigungen und \u2013vorbescheide, <\/p><p>15. Subventions- und Zuwendungsvergaben, <\/p><p>16. Spendent\u00e4tigkeit, aktives und passives Sponsoring sowie Kosten f\u00fcr Werbema\u00dfnahmen von Beh\u00f6rden und auskunftspflichtiger Stellen <\/p><p>17. Ausschreibungen und Vergabeentscheidungen \u00d6ffentlicher Auftr\u00e4ge <\/p><p>18. die wesentlichen Unternehmensdaten \u00f6ffentlicher Beteiligungen einschlie\u00dflich einer Darstellung der j\u00e4hrlichen Verg\u00fctungen und Nebenleistungen f\u00fcr die Leitungsebene, <\/p><p>19. alle Gerichtsentscheidungen, an denen ein \u00f6ffentliches Interesse besteht. <\/p><p>(2) Die auskunftspflichtigen Stellen sollen vorbehaltlich der Art. 4 bis 7 und 9 dar\u00fcber hinaus ver\u00f6ffentlichen <\/p><p>1. Vertr\u00e4ge, an deren Ver\u00f6ffentlichung ein \u00f6ffentliches Interesse besteht, soweit dadurch nicht wirtschaftliche Interessen der in Art. 2 Abs. 3 genannten juristischen Personen des \u00f6ffentlichen Rechts erheblich beeintr\u00e4chtigt werden, <\/p><p>2. Dienstanweisungen, <\/p><p>sowie alle weiteren, den in Absatz 1 und 2 genannten Gegenst\u00e4nden vergleichbaren Informationen von \u00f6ffentlichem Interesse. <\/p><p>(3) Diese und alle anderen Informationen unterliegen der Auskunftspflicht. <\/p><p>(4) Die Vorschriften \u00fcber die Ver\u00f6ffentlichungspflicht gelten f\u00fcr alle Beh\u00f6rden im Sinne von Art. 2 Abs. 3. Die Vorschriften f\u00fcr die Auskunftspflicht gelten f\u00fcr alle auskunftspflichtigen Stellen im Sinne von Art. 2 Abs. 5. <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Art._4_Schutz_personenbezogener_Daten\">Art. 4 Schutz personenbezogener Daten<\/span><\/h2> <p>(1) Personenbezogene Daten sind bei der Ver\u00f6ffentlichung im Informationsregister unkenntlich zu machen. Dies gilt nicht f\u00fcr <\/p><p>1. Vertr\u00e4ge nach Art. 3 Abs. 1 Nr. 4 sowie nach Art. 3 Abs. 2 Nr. 1 hinsichtlich des Namens des Vertragspartners, <\/p><p>2. Gutachten und Studien nach Art. 3 Abs. 1 Nr. 8 hinsichtlich der Namen der Verfasser, <\/p><p>3. Geodaten nach Art. 3 Abs. 1 Nr. 9, soweit sie nach Ma\u00dfgabe der einschl\u00e4gigen Datenschutzbestimmungen ver\u00f6ffentlicht werden d\u00fcrfen, <\/p><p>4. die wesentlichen Regelungen erteilter Baugenehmigungen und -vorbescheide nach Art. 3 Abs.1 Nr. 13 hinsichtlich der Bezeichnung der Flurst\u00fccknummer und <\/p><p>5. personenbezogene Daten im Zusammenhang mit Subventions- und Zuwendungsvergaben nach Art. 3 Abs. 1 Nr. 14, soweit es sich um die Empf\u00e4nger von Einzelf\u00f6rderungen <\/p><p>handelt; personenbezogene Daten in der Zweckbestimmung sind nicht zu ver\u00f6ffentlichen. <\/p><p>Die weiteren Einschr\u00e4nkungen der Informationspflicht nach Art. 9 sind zu ber\u00fccksichtigen. <\/p><p>(2) Name, Titel, akademischer Grad, Berufs- und Funktionsbezeichnung, B\u00fcroanschrift und Telekommunikationsnummer von Bearbeitern unterliegen nicht der Ver\u00f6ffentlichungspflicht; sie werden auf Antrag zug\u00e4nglich gemacht, soweit sie Ausdruck und Folge der amtlichen T\u00e4tigkeit sind, kein Ausnahmetatbestand erf\u00fcllt ist und schutzw\u00fcrdige Sicherheitsbelange nicht entgegenstehen. <\/p><p>(3) Auf Antrag ist Zugang zu personenbezogenen Daten zu gew\u00e4hren, wenn <\/p><p>1. er durch Rechtsvorschrift erlaubt ist, <\/p><p>2. er zur Abwehr erheblicher Nachteile f\u00fcr das Allgemeinwohl oder von Gefahren f\u00fcr Leben, Gesundheit, pers\u00f6nliche Freiheit oder sonstiger schwerwiegender Beeintr\u00e4chtigungen der Rechte Einzelner geboten ist, <\/p><p>3. die oder der Betroffene in die \u00dcbermittlung eingewilligt hat oder <\/p><p>4. ein schutzw\u00fcrdiges Interesse an der Information besteht und \u00fcberwiegende schutzw\u00fcrdige Belange nicht entgegenstehen. <\/p><p>(4) Personenbezogene Daten \u00fcber Bewerberinnen, Bewerber, Besch\u00e4ftigte (Beamtinnen und Beamte, Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer) und ehemalige Besch\u00e4ftigte bei auskunftspflichtigen Stellen sind von der Informationspflicht ausgenommen. Absatz 2 und Art. 3 Absatz 1 Nr. 15 bleiben unber\u00fchrt. <\/p><p>(5) Soll auf Antrag Zugang zu personenbezogenen Informationen gew\u00e4hrt werden, so ist die oder der Betroffene \u00fcber die Freigabe von Informationen zu unterrichten, falls dies nicht mit einem unvertretbaren Aufwand verbunden ist. K\u00f6nnen durch den Zugang zu Informationen schutzw\u00fcrdige Belange der oder des Betroffenen beeintr\u00e4chtigt werden, so hat die auskunftspflichtige Stelle dieser oder diesem vorher Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben. <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Art._5_Ausnahmen_von_der_Informationspflicht\"> Art. 5 Ausnahmen von der Informationspflicht <\/span><\/h2> <p>Keine Informationspflicht nach diesem Gesetz besteht <\/p><p>1. f\u00fcr Gerichte, Strafverfolgungs- und Strafvollstreckungsbeh\u00f6rde, soweit sie als Organe der Rechtspflege oder auf Grund besonderer Rechtsvorschriften in richterlicher Unabh\u00e4ngigkeit t\u00e4tig geworden sind, sowie f\u00fcr Disziplinarbeh\u00f6rden und Vergabekammern, <\/p><p>2. f\u00fcr den Rechnungshof, soweit er in richterlicher Unabh\u00e4ngigkeit t\u00e4tig geworden ist; das gilt nicht f\u00fcr seine Berichte, <\/p><p>3. f\u00fcr das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, sowie f\u00fcr Beh\u00f6rden und sonstige \u00f6ffentlichen Stellen des Freistaates Bayern, soweit sie Aufgaben im Sinne des Art. 12 Nr. 3 des Bayerischen Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetzes vom 27. Dezember 1996 zuletzt ge\u00e4ndert am 24 Dezember 2002, in der jeweils geltenden Fassung wahrnehmen, <\/p><p>4. f\u00fcr Vorg\u00e4nge der Steuerfestsetzung und Steuererhebung sowie der Innenrevisionen, <\/p><p>5. f\u00fcr Prognosen, Bewertungen, Empfehlungen oder Anweisungen in Zusammenhang mit der gerichtlichen oder au\u00dfergerichtlichen Geltendmachung oder Abwehr von Anspr\u00fcchen, <\/p><p>6. f\u00fcr \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunkanstalten in Bezug auf journalistisch-redaktionelle Informationen, <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Art._6_Schutz_.C3.B6ffentlicher_Belange\">Art. 6 Schutz \u00f6ffentlicher Belange<\/span><\/h2> <p>(1) Von der Informationspflicht ausgenommen sind die unmittelbare Willensbildung der Staatsregierung, Entw\u00fcrfe, vorbereitende Notizen und vorbereitende Vermerke. <\/p><p>(2) Ebenfalls von der Informationspflicht sollen ausgenommen werden <\/p><p>1. Entw\u00fcrfe zu Entscheidungen sowie Arbeiten und Beschl\u00fcsse zu ihrer unmittelbaren Vorbereitung, soweit und solange durch die vorzeitige Bekanntgabe der Informationen der Erfolg der Entscheidungen oder bevorstehender Ma\u00dfnahmen vereitelt w\u00fcrde. Nicht der unmittelbaren Entscheidungsfindung nach Satz 1 dienen Statistiken, Datensammlungen, Geodaten, regelm\u00e4\u00dfige Ergebnisse der Beweiserhebung, Ausk\u00fcnfte, Gutachten oder Stellungnahmen Dritter, <\/p><p>2. Protokolle und Unterlagen von Beratungen, die durch spezialgesetzliche Vertraulichkeitsvorschriften gesch\u00fctzt sind, sowie Unterlagen, die durch die Verschlusssachenanweisung f\u00fcr die auskunftspflichtigen Stelle gesch\u00fctzt sind, <\/p><p>(3) Dasselbe betrifft auch andere Informationen soweit und solange <\/p><p>1. deren Bekanntmachung die internationalen Beziehungen, die Beziehungen zum Bund oder zu einem Land, die Landesverteidigung, die innere Sicherheit nicht unerheblich gef\u00e4hrden w\u00fcrde, <\/p><p>2. durch deren Bekanntgabe ein Gerichtsverfahren, ein Ermittlungsverfahren, ein Ordnungwidrigkeitsverfahren oder ein Disziplinarverfahren beeintr\u00e4chtigt w\u00fcrde. <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Art._7_Betriebs-_und_Gesch.C3.A4ftsgeheimnisse\">Art. 7 Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnisse<\/span><\/h2> <p>(1) Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnisse sind alle auf ein Unternehmen bezogene Tatsachen, Umst\u00e4nde und Vorg\u00e4nge, die nicht offenkundig, sondern nur einem begrenzten Personenkreis zug\u00e4nglich sind und an deren Nichtverbreitung der Rechtstr\u00e4ger ein berechtigtes Interesse hat. Ein berechtigtes Interesse liegt vor, wenn das Bekanntwerden einer Tatsache geeignet ist, die Wettbewerbsposition eines Konkurrenten zu f\u00f6rdern oder die Stellung des eigenen Betriebs im Wettbewerb zu schm\u00e4lern oder wenn es geeignet ist, dem Geheimnistr\u00e4ger wirtschaftlichen Schaden zuzuf\u00fcgen. Dies gilt nicht f\u00fcr Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnisse im Sinne von Art. 35 Abs. 4 SGB I. <\/p><p>(2) Informationen und Vertragsbestandteile unterliegen der Informationspflicht dann nicht, wenn durch ihre \u00dcbermittlung ein Betriebs- oder Gesch\u00e4ftsgeheimnis offenbart wird und die schutzw\u00fcrdigen Belange der oder des Betroffenen das Offenbarungsinteresse der Allgemeinheit erheblich \u00fcberwiegen. <\/p><p>(3) Bei Angaben gegen\u00fcber den Beh\u00f6rden sind Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnisse zu kennzeichnen und getrennt vorzulegen. Das Geheimhaltungsinteresse ist darzulegen. Bei der Ver\u00f6ffentlichung oder der Information auf Antrag sind die geheimhaltungsbed\u00fcrftigen Teile der Angaben unkenntlich zu machen oder abzutrennen. Dies kann auch durch Ablichtung der nicht geheimhaltungsbed\u00fcrftigen Teile erfolgen. Der Umfang der abgetrennten oder unkenntlich gemachten Teile ist unter Hinweis auf das Vorliegen eines Betriebs- oder Gesch\u00e4ftsgeheimnisses zu vermerken. <\/p><p>(4) Soll auf Antrag Zugang zu Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnissen gew\u00e4hrt werden, so hat die auskunftspflichtige Stelle der oder dem Betroffenen vorher Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben. <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Art._8_Trennungsgebot\">Art. 8 Trennungsgebot<\/span><\/h2> <p>Die Beh\u00f6rden sollen geeignete organisatorische Vorkehrungen treffen, damit Informationen, die dem Anwendungsbereich der Art. 4 bis 7 unterfallen, ohne unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Aufwand abgetrennt werden k\u00f6nnen. <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Art._9_Einschr.C3.A4nkungen_der_Informationspflicht\"> Art. 9 Einschr\u00e4nkungen der Informationspflicht <\/span><\/h2> <p>(1) Soweit eine Weitergabe von Informationen durch h\u00f6herrangiges Recht oder spezialgesetzliche Regelungen verboten ist, ist eine Darstellung ihres Gegenstandes und ihres Titels im zul\u00e4ssigen Umfang nach Ma\u00dfgabe des Gesetzes zu ver\u00f6ffentlichen oder zug\u00e4nglich zu machen. <\/p><p>(2) Von der Ver\u00f6ffentlichungspflicht ausgenommen sind: <\/p><p>1. Vertr\u00e4ge mit einem Gegenstandswert von weniger 0,20 \u20ac-Cent je Einwohner, maximal jedoch 100.000, wenn zwischen den Vertragspartnern im Laufe der vergangenen 12 Monate Vertr\u00e4ge \u00fcber weniger als der entsprechenden Summe abgeschlossen worden sind. <\/p><p>2. Subventions- und Zuwendungsvergaben mit einem Wert unter 1.000 \u20ac in einem Zeitraum von 12 Monaten an einen Empf\u00e4nger. <\/p><p>3. Erteilung einer Baugenehmigung und eines \u2013vorbescheides an einen Antragssteller, sofern es sich um reine Wohnbebauung mit maximal 5 Wohneinheiten handelt. <\/p><p>(3) Soweit und solange Teile von Informationen aufgrund der Art. 4 bis 7 weder ver\u00f6ffentlicht noch auf Antrag zug\u00e4nglich gemacht werden d\u00fcrfen, sind die anderen Teile zu ver\u00f6ffentlichen oder auf Antrag zug\u00e4nglich zu machen. <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Art._10_Ausgestaltung_der_Ver.C3.B6ffentlichungspflicht\"> Art. 10 Ausgestaltung der Ver\u00f6ffentlichungspflicht <\/span><\/h2> <p>(1) Informationen im Sinne von Art. 3 Abs. 1 sind nach Vorliegen der technischen Voraussetzungen gem\u00e4\u00df Art. 18 Absatz 2 unverz\u00fcglich im Volltext, in elektronischer Form im Informationsregister zu ver\u00f6ffentlichen. Alle Dokumente m\u00fcssen leicht auffindbar, maschinell durchsuchbar und druckbar sein. Das Informationsregister wird beim Staatsministerium des Innern gef\u00fchrt. <\/p><p>(2) Vertr\u00e4ge, die nach Ma\u00dfgabe dieses Gesetzes bei Vertragsabschluss zu ver\u00f6ffentlichen sind, sind so zu schlie\u00dfen, dass sie fr\u00fchestens einen Monat nach Ver\u00f6ffentlichung wirksam werden und die Beh\u00f6rde innerhalb dieser Frist vom Vertrag zur\u00fccktreten kann. Bei Gefahr im Verzug oder drohendem schweren Schaden kann davon abgewichen werden. <\/p><p>(3) Die Nutzung, Weiterverwendung und Verbreitung der Informationen ist frei sofern h\u00f6herrangiges Recht oder spezialgesetzliche Regelungen nichts anderes bestimmen. Das gilt auch f\u00fcr Gutachten, Studien und andere Dokumente, die in die Entscheidungen der Beh\u00f6rden einflie\u00dfen oder ihrer Vorbereitung dienen. Nutzungsrechte nach Satz 2 sind bei der Beschaffung von Informationen abzubedingen, soweit sie einer freien Nutzung, Weiterverwendung und Verbreitung entgegenstehen k\u00f6nnen. <\/p><p>(4) Der Zugang zum Informationsregister ist kostenlos und anonym; er wird \u00fcber \u00f6ffentliche Kommunikationsnetze bereitgestellt. Zugang zum Informationsregister wird in ausreichendem Ma\u00dfe in \u00f6ffentlichen R\u00e4umen gew\u00e4hrt. <\/p><p>(5) Alle ver\u00f6ffentlichten Informationen m\u00fcssen in einem wiederverwendbaren Format vorliegen. Eine maschinelle Weiterverarbeitung muss gew\u00e4hrleistet sein und darf nicht durch eine plattformspezifische oder systembedingte Architektur begrenzt sein. Das Datenformat muss auf verbreiteten und frei zug\u00e4nglichen Standards basieren und durch herstellerunabh\u00e4ngige Organisationen unterst\u00fctzt und gepflegt werden. Eine vollst\u00e4ndige Dokumentation des Formats und aller Erweiterungen muss frei verf\u00fcgbar sein. <\/p><p>(6) Die Informationen im Informationsregister m\u00fcssen mindestens 10 Jahre nach ihrer letzten \u00c4nderung vorgehalten werden. <\/p><p>(7) Bei \u00c4nderungen ver\u00f6ffentlichter Informationen muss neben der \u00c4nderung die jeweilige Fassung f\u00fcr jeden Zeitpunkt abrufbar sein. <\/p><p>(8) Das Informationsregister enth\u00e4lt auch Informationen, bei denen aufgrund anderer Rechtsvorschriften eine Ver\u00f6ffentlichungspflicht f\u00fcr die die auskunftspflichtigen Stellen bestehen. <\/p><p>(9) Die Staatsregierung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung die zur Ausf\u00fchrung dieses Gesetzes erforderlichen Bestimmungen zu treffen, insbesondere zu Einzelheiten der Ver\u00f6ffentlichung wie konkrete Datenformate oder Verfahrensabl\u00e4ufe zur Erf\u00fcllung der Ver\u00f6ffentlichungspflicht. <\/p> <h1> <span class=\"mw-headline\" id=\"Abschnitt_2:_Information_auf_Antrag\"> Abschnitt 2: Information auf Antrag <\/span><\/h1> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Art._11_Antrag\">Art. 11 Antrag<\/span><\/h2> <p>(1) Der Antrag auf Zugang zu Informationen soll schriftlich gestellt werden. Eine elektronische oder m\u00fcndliche Antragstellung ist zul\u00e4ssig. <\/p><p>(2) Im Antrag sind die beanspruchten Informationen zu bezeichnen. Dabei wird die antragstellende Person von der angerufenen Beh\u00f6rde beraten. Ist die angerufene Stelle selbst nicht auskunftspflichtig, so hat sie die auskunftspflichtige Stelle zu ermitteln und der antragstellenden Person zu benennen. <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Art._12_Zugang_zur_Information\">Art. 12 Zugang zur Information<\/span><\/h2> <p>(1) Die auskunftspflichtigen Stellen haben entsprechend der Wahl der antragstellenden Person Auskunft zu erteilen oder die Informationstr\u00e4ger zug\u00e4nglich zu machen, die die begehrten Informationen enthalten. <\/p><p>(2) Handelt es sich um vor\u00fcbergehend beigezogene Akten anderer Stellen, die nicht Bestandteil der eigenen Aufzeichnungen werden sollen, so weist die auskunftspflichtige Stelle auf diese Tatsache hin und nennt die f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber die Akteneinsicht zust\u00e4ndige Stelle. <\/p><p>(3) Die auskunftspflichtigen Stellen stellen ausreichende zeitliche, sachliche und r\u00e4umliche M\u00f6glichkeiten f\u00fcr den Informationszugang zur Verf\u00fcgung. Die Anfertigung von Notizen ist gestattet. Kann die auskunftspflichtige Stelle die Anforderungen von Abs. 1 nicht erf\u00fcllen, stellt sie Kopien zur Verf\u00fcgung. Die Art. 17 und Art. 19 des Bayerischen Verwaltungsverfahrensgesetzes gelten entsprechend. <\/p><p>(4) Die auskunftspflichtige Stelle stellt auf Antrag Kopien der Informationen, auch durch Versendung, zur Verf\u00fcgung. Hat die antragstellende Person keine Auswahl zum \u00dcbermittlungsweg getroffen, ist regelm\u00e4\u00dfig die kosteng\u00fcnstigste Form der \u00dcbermittlung zu w\u00e4hlen. <\/p><p>(5) Soweit Informationstr\u00e4ger nur mit Hilfe von Maschinen lesbar sind, stellt die auskunftspflichtige Stelle auf Verlangen der antragstellenden Person die erforderlichen Leseger\u00e4te einschlie\u00dflich der erforderlichen Leseanweisungen oder lesbare Ausdrucke zur Verf\u00fcgung. <\/p><p>(6) Die auskunftspflichtige Stelle kann auf eine \u00fcber \u00f6ffentliche Kommunikationsnetze zug\u00e4ngliche Ver\u00f6ffentlichung verweisen, wenn sie der antragstellenden Person die Fundstelle angibt. <\/p><p>(7) Soweit Informationsanspr\u00fcche aus den in Art. 4 (personenbezogene Daten) und 7 (Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnisse) genannten Gr\u00fcnden nicht erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen, ersucht die auskunftspflichtige Stelle auf Verlangen der antragstellenden Person den oder die Betroffenen um ihre Einwilligung. <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Art._13_Bescheidung_des_Antrags\">Art. 13 Bescheidung des Antrags<\/span><\/h2> <p>(1) Die auskunftspflichtigen Stellen machen die begehrten Informationen unverz\u00fcglich, sp\u00e4testens aber innerhalb eines Monats nach Eingang des Antrags bei der Stelle, in der gew\u00fcnschten Form zug\u00e4nglich. <\/p><p>(2) Die Ablehnung eines Antrags oder die Beschr\u00e4nkung des begehrten Zugangs erfolgt innerhalb der in Abs. 1 genannten Frist durch schriftlichen Bescheid mit einer Rechtsmittelbelehrung. M\u00fcndliche Anfragen brauchen nur m\u00fcndlich beantwortet zu werden. <\/p><p>(3) K\u00f6nnen die gew\u00fcnschten Informationen nicht oder nicht vollst\u00e4ndig innerhalb eines Monats zug\u00e4nglich gemacht werden oder erfordern Umfang oder Komplexit\u00e4t eine intensive Pr\u00fcfung, so kann die auskunftspflichtige Stelle die Frist auf zwei Monate verl\u00e4ngern. Die antragstellende Person ist dar\u00fcber schriftlich zu unterrichten. <\/p><p>(4) F\u00fcr Amtshandlungen nach Art. 11 ff. dieses Gesetzes werden Geb\u00fchren, Zinsen und Auslagen nach dem Kostengesetz vom Vom 20. Februar 1998 in der jeweils geltenden Fassung erhoben. <\/p> <h1> <span class=\"mw-headline\" id=\"Abschnitt_3:_Der_oder_die_Beauftragte_f.C3.BCr_Informationsfreiheit\">Abschnitt 3: Der oder die Beauftragte f\u00fcr Informationsfreiheit <\/span><\/h1> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Art._14_Anrufung_der_oder_des_Beauftragten_f.C3.BCr_Informationsfreiheit\"> Art. 14 Anrufung der oder des Beauftragten f\u00fcr Informationsfreiheit <\/span><\/h2> <p>(1) Eine Person, die der Ansicht ist, dass ihrem Anspruch auf Information nicht hinl\u00e4nglich nachgekommen wurde oder dass ihr Informationsersuchen zu Unrecht abgelehnt oder nicht beachtet worden ist oder dass sie von einer auskunftspflichtigen Stelle eine unzul\u00e4ngliche Antwort erhalten hat, kann die Bayerischen Beauftragte oder den Bayerischen Beauftragten f\u00fcr Informationsfreiheit anrufen. Das Recht jeder Person, sich nach Art. 9 des Bayerisches Datenschutzgesetz (BayDSG) vom 23. Juli 1993 zuletzt ge\u00e4ndert am 20. Juli 2011 (GVBl 2011, S. 307), in der jeweils geltenden Fassung, an die Bayerische Beauftragte bzw. den Bayerischen Beauftragten f\u00fcr Datenschutz zu wenden, wenn sie der Ansicht ist, bei der Verarbeitung ihrer personenbezogenen Daten im Rahmen dieses Gesetzes in ihren Rechten verletzt worden zu sein, bleibt unber\u00fchrt. <\/p><p>(2) Die Bayerische Beauftragte oder der Bayerische Beauftragte f\u00fcr Informationsfreiheit \u00fcberwacht die Einhaltung der Vorschriften dieses Gesetzes. Berufung und Rechtsstellung der oder des Bayerischen Beauftragten f\u00fcr Informationsfreiheit richten sich analog der Berufung und Rechtsstellung des Bayerischen Beauftragten f\u00fcr Datenschutz nach Art 29 des Bayerischen Datenschutzgesetzes. <\/p><p>(3) Die in Art. 2 Abs. 3 und in Art. 2 Abs. 5 genannten Stellen sind verpflichtet, Die Bayerische Beauftragte oder der Bayerische Beauftragte f\u00fcr Informationsfreiheit und ihre oder seine Beauftragten bei der Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben zu unterst\u00fctzen. Der oder dem Bayerischen Beauftragten f\u00fcr Informationsfreiheit ist dabei insbesondere <\/p><p>1. Auskunft zu ihren oder seinen Fragen zu erteilen sowie die Einsicht in alle Unterlagen und Akten zu gew\u00e4hren, die im Zusammenhang mit dem Informationsanliegen stehen, und <\/p><p>2. Zutritt zu Dienstr\u00e4umen zu gew\u00e4hren.Besondere Amts- und Berufsgeheimnisse stehen dem nicht entgegen. Stellt die Staatsregierung im Einzelfall fest, dass durch eine mit der Einsicht verbundene Bekanntgabe von Informationen die Sicherheit des Bundes oder eines Landes gef\u00e4hrdet ist, d\u00fcrfen die Rechte nach Abs. 2 nur von der oder dem Bayerischen Beauftragten f\u00fcr Informationsfreiheit pers\u00f6nlich oder von einer oder einem von ihr oder ihm schriftlich besonders damit Beauftragten ausge\u00fcbt werden. <\/p><p>(4) Die oder der Bayerischen Beauftragte f\u00fcr Informationsfreiheit informiert die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u00fcber Fragen der Informationspflicht. Sie oder er ber\u00e4t die Staatsregierung und die sonstigen in Art. 2 Abs. 3 und 5 genannten Stellen in Fragen des Informationszugangs und kann Empfehlungen zur Verbesserung des Informationszugangs geben. Auf Ersuchen des Landtages, der Datenschutzkommission der Landtages oder der Staatsregierung soll die oder der Bayerische Beauftragte f\u00fcr Informationsfreiheit Hinweisen auf Angelegenheiten und Vorg\u00e4nge nachgehen, die ihren beziehungsweise seinen Aufgabenbereich unmittelbar betreffen. Auf Anforderung des Landtages, der Staatsregierung oder eines Viertels der Mitglieder des Landtages hat die oder der Bayersiche Beauftragte f\u00fcr Informationsfreiheit Gutachten zu erstellen und Berichte zu erstatten. Au\u00dferdem legt sie oder er mindestens alle zwei Jahre einen T\u00e4tigkeitsbericht vor. Sie oder er kann sich jederzeit an den Landtag wenden. Schriftliche \u00c4u\u00dferungen gegen\u00fcber dem Landtag sind gleichzeitig der Staatsregierung vorzulegen. <\/p><p>(5) Stellt die oder der Bayerische Beauftragte f\u00fcr Informationsfreiheit Verst\u00f6\u00dfe gegen dieses Gesetz bei nach Art. 2 Abs. 3 und 5 informationspflichtigen Stellen fest, so fordert sie oder er diese zur M\u00e4ngelbeseitigung auf. Bei erheblichen Verletzungen der Informationspflicht beanstandet sie oder er dies: <\/p><p>1. im Bereich der Verwaltung und der Gerichte des Freistaats Bayern gegen\u00fcber dem f\u00fcr die Beh\u00f6rde oder das Gericht verantwortlichen Staatsminister, im Bereich der Bezirksverwaltung gegen\u00fcber dem f\u00fcr die Bezirksaufsichtsbeh\u00f6rde verantwortlichen Staatsminister; <\/p><p>2. im Bereich der der Aufsicht des Freistaats Bayern unterstehenden juristischen Personen des \u00f6ffentlichen Rechts und deren \u00f6ffentlich-rechtlich organisierten Einrichtungen gegen\u00fcber dem Vorstand oder dem sonst vertretungsberechtigten Organ; <\/p><p>3. im Bereich des Landtages und des Rechnungshofes gegen\u00fcber der jeweiligen Pr\u00e4sidentin oder dem jeweiligen Pr\u00e4sidenten; <\/p><p>4. im \u00dcbrigen gegen\u00fcber der Gesch\u00e4ftsleitung sowie nachrichtlich dem zust\u00e4ndigen Staatsminister. <\/p><p>Sie oder er soll zuvor die betroffene Stelle zur Stellungnahme innerhalb einer von ihr oder ihm zu bestimmenden Frist auffordern und die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde \u00fcber die Beanstandung unterrichten. Mit der Feststellung und der Beanstandung soll die oder der Bayerische Beauftragte f\u00fcr Informationsfreiheit Vorschl\u00e4ge zur Beseitigung der M\u00e4ngel und zur sonstigen Verbesserung des Informationszugangs verbinden. <\/p><p>(6) Werden die M\u00e4ngel nicht fristgerecht behoben, richtet die oder der Bayerische Beauftragte f\u00fcr Informationsfreiheit eine weitere Beanstandung in den F\u00e4llen des Abs. 5 S. 2 Ziff. 1 und 4 an die Staatsregierung, in den F\u00e4llen des Abs. 5 S. 2 Ziff. 2 an die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde und in den F\u00e4llen des Abs. 5 S. 2 Ziff. 3 an die Pr\u00e4sidentin oder den Pr\u00e4sidenten des Landtages oder des Rechnungshofes. <\/p><p>(7) Vorschriften \u00fcber den Rechtsschutz nach der Verwaltungsgerichtsordnung bleiben unber\u00fchrt. <\/p> <h1> <span class=\"mw-headline\" id=\"Abschnitt_4:_Schlussbestimmungen\"> Abschnitt 4: Schlussbestimmungen <\/span><\/h1> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Art._15_Anspr.C3.BCche_auf_Informationszugang_nach_anderen_Rechtsvorschriften\">Art. 15 Anspr\u00fcche auf Informationszugang nach anderen Rechtsvorschriften<\/span><\/h2> <p>Rechtsvorschriften oder besondere Rechtsverh\u00e4ltnisse, die einen weitergehenden Zugang zu Informationen gew\u00e4hren, bleiben unber\u00fchrt <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Art._16_Altvertr.C3.A4ge\">Art. 16 Altvertr\u00e4ge<\/span><\/h2> <p>(1) Soweit in Vertr\u00e4gen, die vor dem Inkrafttreten des Gesetzes abgeschlossen worden sind (Altvertr\u00e4ge), ihre Ver\u00f6ffentlichung ausgeschlossen worden ist, unterliegen sie nicht der Ver\u00f6ffentlichungspflicht. <\/p><p>(2) Wird ein Antrag auf Information hinsichtlich eines Altvertrages gestellt und stehen der Gew\u00e4hrung von Informationen Bestimmungen des Vertrages entgegen, so hat die vertragschlie\u00dfende Beh\u00f6rde den Vertragspartner zu Nachverhandlungen mit dem Ziel aufzufordern, die Informationen freizugeben. Kann innerhalb eines Zeitraums von sechs Monaten keine Einigung erzielt werden, so werden die Informationen gew\u00e4hrt, soweit das Informationsinteresse das Geheimhaltungsinteresse erheblich \u00fcberwiegt. <\/p><p>(3) F\u00fcr \u00c4nderungen oder Erg\u00e4nzungen von Altvertr\u00e4gen gelten die Bestimmungen dieses Gesetzes. <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Art._17_.C3.9Cbergangsregelungen.2C_Inkrafttreten\">Art. 17 \u00dcbergangsregelungen, Inkrafttreten<\/span><\/h2> <p>(1) Die Ver\u00f6ffentlichungspflicht gilt f\u00fcr Informationen, die vor dem Inkrafttreten dieses Gesetzes aufgezeichnet worden sind, nur, soweit sie in ver\u00f6ffentlichungsf\u00e4higer elektronischer Form vorliegen. <\/p><p>(2) Die technischen Voraussetzungen f\u00fcr die Umsetzung dieses Gesetzes sind innerhalb von drei Jahren nach dem Inkrafttreten dieses Gesetzes herzustellen. \u00dcber den Fortschritt bei der Umsetzung im Sinne von Satz 1 hat die Staatsregierung dem Landtag nach dem Inkrafttreten halbj\u00e4hrlich \u00f6ffentlich zu berichten. Sp\u00e4testens f\u00fcnf Jahre nach dem Inkrafttreten \u00fcberpr\u00fcft die Staatsregierung das Gesetz im Hinblick auf seine Anwendung und Auswirkungen, ber\u00fccksichtigt dabei die Berichte der oder des Bayerischen Beauftragten f\u00fcr Datenschutz sowie der oder des Bayerischen Beauftragten f\u00fcr Informationsfreiheit und berichtet dem Landtag \u00fcber das Ergebnis, <\/p><p>(3) Das Gesetz tritt drei Monate nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Transparenzgesetz der Piraten","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/494.html","motivation":"<p>ausf\u00fchrlich am Parteitag <\/p>","owner":"Just-Ben","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_097","changed":"28.12.2012"},{"id":"P102","text":"<p><b>Positionspapier \u201eNeuanfang bei der G\u00fcterverladung in Bayern\u201c <\/b> <\/p><p>Wir setzen uns daf\u00fcr ein, den G\u00fcterverkehr in Bayern auf die Schiene zu verlagern. Die Gr\u00fcnde sind vielf\u00e4ltiger Natur, beispielsweise der hohe Wasserkraftanteil im Bahnstrom Bayerns und damit verbundene \u00dcberlegungen hinsichtlich der Erd\u00f6lautarkie, der deutlich energieeffizientere Transport gro\u00dfer Massen und Volumen \u00fcber weite Wege auf der Bahn, die Entlastung der Stra\u00dfenverkehrswege oder wirtschaftliche \u00dcberlegungen. <\/p><p>Wir sehen u.a. den Eisenbahng\u00fcterverkehr hindernde Defizite bei der Verladung, sowohl bei den zur Verf\u00fcgung stehen Verladekapazit\u00e4ten wie auch bei den sehr weit auseinander gestreuten Verladestationen, die wirklich neutral von jedem Spediteur und Eisenbahnverkehrsunternehmen (EVU) genutzt werden k\u00f6nnen. <\/p><p><b>Die letzten 2 Jahrzehnte<\/b> <\/p><p>In den letzten zwei Jahrzehnten haben sich unter anderem massive Entwicklungen in der Siedlungs- und Gewerbestruktur bemerkbar gemacht. Innerorts wird nur noch selten produziert, daf\u00fcr immer mehr gewohnt. Die Produktion von G\u00fctern ist h\u00e4ufig an den Ortsr\u00e4ndern in neu ausgewiesenen Gewerbegebieten angesiedelt. Damit macht auch eine G\u00fcterverladung oder die Aufrechterhaltung von Laderampeninfrastruktur innerorts, wo diese historisch an den Bahnh\u00f6fen ihren angestammten Platz hatten, nur noch wenig Sinn. Die L\u00e4rmemissionen und die Verkehrsbelastungen des Hol- und Bringverkehrs zu solchen Verladestationen w\u00fcrde innerorts die Anlieger massiv st\u00f6ren. <\/p><p>Ebenfalls hat sich die Arbeits- und Gewerbestruktur im Markt ver\u00e4ndert. Statt gro\u00dfer Betriebe, welche alleine einen Eisenbahnanschluss auslasten, sind immer mehr spezialisierte Betriebe mit einer kleineren Produktpalette und somit deutlich kleineren Warenstr\u00f6men zu finden. Da die Eisenbahn nach wie vor ein Massentransportmittel ist, lohnt sich die Anbindung solcher mittelst\u00e4ndischer Betriebe mit einem eigenen Anschluss an die Eisenbahn nicht und der Transport mit dem LKW hat massiv zugenommen. <\/p><p><b>Neuanfang<\/b> <\/p><p>Doch fast alle Gewerbegebiete, die neu entstanden sind, haben eins gemeinsam: Die Anbindung an Fernstra\u00dfen ist oft Ampel- und h\u00f6hengleich kreuzungsfrei. Die Rampen zum Be- und Entladen an modernen Lager- und Produktionsst\u00e4tten sind fast durchg\u00e4ngig auf die Standardma\u00dfe von LKW-Aufliegern und Sattelz\u00fcgen gebaut. An solchen standardisierten Rampen lassen sich aber auch auf LKW-Anh\u00e4ngern lagernde Container und Ladebr\u00fccken be- und entladen. <\/p><p>Damit sind seitens der Gewerbetreibenden die Grundvoraussetzungen f\u00fcr kombinierten Verkehr gegeben. Die Politik hat es jedoch dank der Ideologie, dass Staatsbetriebe, welche wesentliche Infrastrukturaufgaben erbringen, Gewinne erzielen m\u00fcssten, vers\u00e4umt, diese positiven Grundvoraussetzungen zu bemerken und darauf zu reagieren. <\/p><p>Wir treten daher daf\u00fcr ein, dass Gemeinden, St\u00e4dte oder Landkreise im Rahmen der Standort- und Wirtschaftsf\u00f6rderung Verladeinfrastrukturen errichten und dabei von der Staatsregierung gef\u00f6rdert werden. Diese sollten am besten an Kreuzungspunkten von Eisenbahnen und Fernstra\u00dfen, welche wiederum Gewerbegebiete erschlie\u00dfen, liegen. Um eine Abh\u00e4ngigkeit von zentralen Entscheidungsketten in Gro\u00dfkonzernen (B\u00f6rsengang, DB AG; u.v.m.) zu vermeiden und aus \u00dcberlegungen der Neutralit\u00e4t dieser Infrastruktur gegen\u00fcber bedienenden Spediteuren und EVU, w\u00fcrden wir die Ansiedlung dieser Verladeinfrastruktur insbesondere in Gemeinde- und Stadtwerken oder eigenen kommunalen Zweckgesellschaften begr\u00fc\u00dfen. <\/p><p><b>F\u00f6rderung<\/b> <\/p><p>Die F\u00f6rderung seitens des Freistaates soll vor allem durch B\u00fcrgschaften und eine Teil\u00fcbernahme der Anschlusskosten an die bestehende Eisenbahninfrastruktur geschehen. <\/p><p>Auf Strecken mit modernen elektronischen Stellwerken (ESTW) haben die Aufwendungen f\u00fcr einen Anschluss an die Eisenbahninfrastruktur oft einen gro\u00dfen Anteil an einem solchen Projekt. Die F\u00e4higkeit zur G\u00fcterverladung darf jedoch nicht im Interessenskonflikt mit moderner Eisenbahninfrastruktur stehen. <\/p><p>Ebensowenig darf die G\u00fcterverladung mit vorhandenen Verkehren, etwa Regional- oder Fernverkehr in einen Interessenskonflikt treten. Da viele Eisenbahnstrecken so weit zur\u00fcckgebaut wurden, dass weiterer Verkehr defakto nicht mehr fahren kann, soll der Freistaat auch beim Ausbau der Schienenwege helfen. Beim Bau einer neuen Verladestation soll der Streckenbetreiber mindestens alle 6 Stunden eine Fahrplantrasse zur und von der Verladestation einkalkulieren. Ist dies aufgrund der Gegebenheiten der Strecke unm\u00f6glich, muss diese ausgebaut werden. Der Freistaat Bayern soll dabei dem Betreiber der Strecke ein zinsloses Darlehen anbieten und ein Drittel der Kosten des Ausbaus, jedoch maximal 15 Mio. Euro je Verladestation \u00fcbernehmen. <\/p><p>Die Neutralit\u00e4t der Verladestation hinsichtlich der Bedienung von Stra\u00dfen- wie von Eisenbahnseite sehen wir als ein zentrales F\u00f6rderkriterium. <\/p><p>Ebenfalls sollen alle durch dieses Programm gef\u00f6rderten Ma\u00dfnahmen (Verladestationen, Netzanschl\u00fcsse, Streckenausbau) erfasst, katalogisiert und dokumentiert werden. Dazu geh\u00f6hren unter anderem die Anzahl der abgehenden und ankommenden Z\u00fcge, das Verladevolumen und die Ziele der Ladungen. Diese Dokumentation soll \u00f6ffentlich einsehbar sein. Nach 10 Jahren soll diese F\u00f6rderung hinsichtlich der Wirksamkeit bei der Verlagerung von Verkehr auf die Bahn wissenschaftlich untersucht werden um weitere Verbesserungspotenziale zu erkennen. <\/p><p><b>Ausgestaltung<\/b> <\/p><p>Wir fordern, dass diese Verladeinfrastruktur mindestens den Anforderungen einer \u201eAusweichanschlussstelle\u201c (Awanst) im Sinne der Eisenbahnbetriebsordnung (EBO) entspricht. Optional k\u00f6nnte dies auch mit voller Hauptsignaldeckung als Abzweigstelle realisiert werden, damit die G\u00fcterz\u00fcge eine h\u00f6here Geschwindigkeit bis zum n\u00e4chsten Bahnhof fahren d\u00fcrfen. In der Station w\u00e4re ein Gleis zur Umfahrung der Lokomotive w\u00fcnschenswert, eine Ausgestaltung des Schutzweichengleises zu einem Ausziehgleis w\u00fcrde Rangierm\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnen und somit die Nutzbarkeit weiter steigern. <\/p><p>Die Verladeeinrichtung sollte mit technisch minimalstem Aufwand betrieben werden k\u00f6nnen, damit man diese Stationen in eine Art \u201eRuhemodus\u201c versetzen kann. Mit diesem \u201eRuhemodus\u201c sollen die laufenden Kosten so weit gesenkt werden, dass ein R\u00fcckbau und die Aufgabe dieser Infrastruktur nicht mehr in Frage kommt. Deshalb sollen statt fest installierten Containerkr\u00e4nen eher Gabelstabler-\u00e4hnliche \u201eContainerheber\u201c zum Einsatz kommen, welche man auch von einer Verladestation zu einer anderen ohne riesigen Demontageaufwand verlegen kann. Anstelle ferngestellter Weichen und der dazugeh\u00f6renden aufwendigen Sicherungs-, \u00dcberwachungs- und Steuerungstechnik sollten in der Verladeeinrichtung lediglich handgestellte Weichen verwendet werden. Ebenfalls soll auf die Oberleitung in der Verladeeinrichtung verzichtet werden. Mit einer Oberleitung k\u00f6nnten Z\u00fcge zwar elektrisch in die Awanst einfahren, jedoch macht diese auch den Ruhemodus unn\u00f6tig teurer und erfordert ggf. bei der Verladung besondere Sicherungsma\u00dfnahmen. <\/p><p><b>Saisonverladung und Agrarrohprodukte<\/b> <\/p><p>Die Stationen sollten auch, je nach regionalen Gegebenheiten, auf die Verladung von Agrarrohprodukten oder zus\u00e4tzliche Saisonverladungen ausgelegt werden. Hierzu z\u00e4hlen zum Beispiel Zuckerr\u00fcben, St\u00e4rkekartoffeln, Getreide, Erden und Kiese oder H\u00f6lzer als Stamm- oder Hackgut. Hierbei kann mit erh\u00f6hten und abgesenkten Niveaus die Verladung durch Kippen und Sch\u00fctten ohne weitere technische Hilfsmittel erfolgen. St\u00e4mme werden i.d.R. mit dem am LKW montiertem Greifer verladen. Der Bau einer Rampe zum Abkippen dieser G\u00fcter ist zwar einmalig relativ teuer, hat daf\u00fcr aber kaum laufende Kosten. <\/p><p><b>Wirtschaftliche Auswirkungen<\/b> <\/p><p>Die Neutralit\u00e4t und Verf\u00fcgbarkeit solcher Verladestationen erlaubt es, dass jeder Betrieb dar\u00fcber seine Warenstr\u00f6me abwickelt. Da auf sehr langen Strecken der LKW schon heute im Kostennachteil gegen\u00fcber der Bahn liegt, wird es damit dem bayerischen Mittelstand m\u00f6glich, die eigenen Produkte billiger an die Seeh\u00e4fen Europas zu bringen und zu exportieren. Gerade Bayern ist besonders weit von den Seeh\u00e4fen entfernt und hat trotzdessen einen besonders stark vom Export abh\u00e4ngigen Mittelstand. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Neuanfang bei der G\u00fcterverladung in Bayern","motivation":"<p>Wir haben Positionen zum \u00d6PNV und Fahrscheinen. Mit Warenstr\u00f6men, die f\u00fcr die Wirtschaft deutlich entscheidender sind, haben wir uns bislang noch nicht befasst. Deshalb soll dieses Positionspapier aus dem Ur-Themenstandpunkt \"Neutralit\u00e4t der Netze\"; Erweitert auf \"Neutralit\u00e4t von Infrastrukturen\" hier zu einer Positionierung f\u00fchren. <\/p>","owner":"Andi Witte","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_102","changed":"29.12.2012"},{"id":"BP001","text":"<p>Es wird beantragt folgende Grundsatzprogramm\u00e4nderung dem Bundesparteitag zu empfehlen: <\/p><p>Der Bundesparteitag m\u00f6ge beschliessen, im Grundsatzprogramm  <\/p> <ol><li> im Abschnitt \"Die \u00f6ffentliche Bildungsinfrastruktur\" den zweiten Absatz zu entfernen und dem ersten Absatz den daraus entnommenen Satz \"Bildungsgeb\u00fchren jeglicher Art schr\u00e4nken den Zugang zu Bildung ein und sind deshalb kategorisch abzulehnen.\" hinzu zu f\u00fcgen. <\/li><li> hinter diesem Abschnitt folgenden neuen Abschnitt mit der \u00dcberschrift \"Offene Bildungsressourcen\" hinzu zu f\u00fcgen (\u00c4nderungen zum bisherigen zweiten Absatz <b>fett<\/b>): <\/li><\/ol> <p><b>Neben dem freien Zugang zur Bildungsinfrastruktur<\/b> ist auch die <b>Freiheit von Lehr- und Lernmitteln<\/b> zu bef\u00fcrworten. Diese <b>wird<\/b> am besten dadurch <b>erreicht<\/b>, dass die Verwendung, <b>der Austausch<\/b> und das Schaffen von freien Werken zur Vermittlung von Wissen <b>(sog. offene Bildungsressourcen)<\/b> unterst\u00fctzt und ausgebaut wird. Diese <b>offenen Bildungsressourcen<\/b> sind nicht nur <b>ohne Lizenzkosten von Lehrenden und Lernenden<\/b> einsetzbar, sondern <b>k\u00f6nnen zudem<\/b> ohne <b>unn\u00f6tige<\/b> rechtliche <b>und technische<\/b> H\u00fcrden <b>den eigenen Bed\u00fcrfnissen angepasst werden<\/b>. <b>Aus \u00f6ffentlichen Mitteln finanzierte Bildungsressourcen sind derart bereitzustellen. Durch die F\u00f6rderung einer offenen digitalen Bildungsplattform soll die Verwendung und gemeinsame Fortentwicklung von offenen Bildungsressourcen vereinfacht werden. Langfristig ist dadurch das Ziel zu erreichen, dass Bildungseinrichtungen zum Erreichen ihres Bildungsauftrags nicht mehr auf kommerzielle Angebote angewiesen sind.<\/b> <\/p> <\/div>","title":"Grunds\u00e4tzliche F\u00f6rderung von offenen Bildungsressourcen","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/18.html","motivation":"<p>Der bisherige Abschnitt \"Die \u00f6ffentliche Bildungsinfrastruktur\" im Grundsatzprogramm beschr\u00e4nkte sich lediglich auf Lehrmittelfreiheit, die jedoch nicht notwendiger Weise gemeinfreie Lizenzen oder offene, ver\u00e4nderbare Formate beinhaltet. Mit diesem gesonderten Abschnitt wird offenen Bildungsressourcen mehr Gewicht geschenkt, indem folgendes erg\u00e4nzt wird: <\/p> <ol><li> es werden sowohl Lehr- und Lernmittel erw\u00e4hnt, damit auch die Lernenden (insbesondere Autodidakten) h\u00f6heren Stellenwert geniessen <\/li><li> der Austausch der offenen Bildungsressourcen, insbesondere durch F\u00f6rderung einer offenen digitalen Bildungsplattform, wird betont, da dieser die Zusammenarbeit und Wiederverwendung vereinfacht <\/li><li> nicht nur der freie Zugriff, sondern die Modifizerbarkeit der Medien soll gegeben sein <\/li><li> durch \u00f6ffentliche Mittel finanzierte Ressourcen sollen in dieser Form bereitgestellt werden <\/li><li> das langfristige Ziel, dass Bildungseinrichtungen von kommerziellen Anbietern unabh\u00e4ngig sein sollen, wird festgelegt <\/li><\/ol> <p>Bildung ist prim\u00e4r Angelegenheit der L\u00e4nder und nicht des Bundes. Daher soll hier die Grundlage f\u00fcr weitere Wahlprogrammantr\u00e4ge auf Landesebene geschaffen werden, sowie langfristige Zielvorgaben auf Bundesebene. <\/p><p>Die Forderungen in diesem Antrag sind ein Weg, ohne gesetzlichen Zwang und bereits aus \u00f6konomischen Erw\u00e4gungen, landes\u00fcbergreifend gemeinsame Standards bei Lerninhalten zu f\u00f6rdern. <\/p><p>Dieser Antrag basiert auf der <a href=\"\/BY:Positionspapiere\/POS-032\" title=\"BY:Positionspapiere\/POS-032\">OER-Position<\/a> des Landesverbandes Bayern. <\/p>","owner":"Entropy","kind":"Bundesprogramm","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Bundesprogramm_001","changed":"28.12.2012"},{"id":"BP002","text":"<p>Bundesprogramm: Es wird beantragt folgende (Grundsatz\/Wahl)programm\u00e4nderung dem Bundesparteitag zu empfehlen:  <\/p><p>Die Piratenpartei fordert die schnellstm\u00f6gliche Einf\u00fchrung einer bundesweiten Positivliste f\u00fcr Medikamente. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Einf\u00fchrung der Positivliste f\u00fcr Medikamente","motivation":"<p>Eine Positivliste f\u00fcr Arzneimittel enth\u00e4lt Arzneimittel, die zu Lasten der gesetzlichen Krankenversicherung (GKV) verordnet werden d\u00fcrfen. Die Auswahl der Medikamente erfolgt dabei sowohl nach therapeutischen Gesichtspunkten wie hohem therapeutischen Nutzen und Bew\u00e4hrungsgrad als auch anhand von wirtschaftlichen Aspekten wie dem Verh\u00e4ltnis aus Kosten und Nutzen. <\/p><p>In Deutschland kann jedes zugelassene Arzneimittel verschrieben werden zu Lastend er GKV. Deutschland hat die gr\u00f6\u00dfte Liste weltweit an im Umlauf befindlichen Arzneimitteln. Viele davon werden von den Pharmafirmen aggressiv beworben bei \u00c4rzten aus Ertragsgr\u00fcnden. Das f\u00fchrt unter anderem dazu, dass in der BRD der Anteil der Medikamente an den Gesamtkosten im Vergleich zu andren L\u00e4ndern \u00fcberproportional ist. Eine medizinische Begr\u00fcndung gibt es hierf\u00fcr nicht. Eine Beschr\u00e4nkung auf einen bruchteil der Anzahl der Medikamente w\u00fcrde zu bedeutenden Einsparungen in Milliardenh\u00f6he f\u00fchren, scheitere ab bisher wiederholt am Einflu\u00df der Pharmalobby. <\/p><p>Die in Deutschland 1992 im Gesundheitsstrukturgesetz geplante Einf\u00fchrung einer Positivliste ist trotz mehrerer Anl\u00e4ufe nicht umgesetzt worden. Die Verabschiedung eines Arzneimittel-Positivlistengesetzes (AMPoLG) wurde zuletzt 2003 zur\u00fcckgestellt. <\/p><p>In den meisten Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union, unter anderem in Belgien, D\u00e4nemark, Finnland, Frankreich, Griechenland, Italien, Luxemburg, den Niederlanden, \u00d6sterreich, Portugal und Schweden, wird eine Positivliste gepflegt. In der Schweiz existiert mit der Spezialit\u00e4tenliste ebenfalls eine abschlie\u00dfende Positivliste f\u00fcr Arzneimittel. <\/p><p><br \/> <\/p><p><br \/> <\/p>","owner":"Daniel Seuffert","kind":"Bundesprogramm","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Bundesprogramm_002","changed":"28.12.2012"},{"id":"BP003","text":"<h1> <span class=\"mw-headline\" id=\"Forderung\">Forderung<\/span><\/h1> <p>Die PIRATEN lehnen ein generelles Tempolimit auf Autobahnen ab, da dies unserem freiheitlichen Anspruch widerspricht. <\/p><p>Wo es n\u00f6tig ist, etwa wegen Gefahrenstellen oder zur Gefahrenabwehr (z.B. Gefahrguttransporte) gibt es Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungen. Weitere Limitierungen lassen sich nicht vermitteln. <\/p><p>Stattdessen fordern die PIRATEN flexible Tempolimits, die an die jeweilige Verkehrssituation angepasst sind. Bei hohem Verkehrsaufkommen l\u00e4sst sich durch passend gesetzte Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungen der Verkehr im Fluss halten, w\u00e4hrend die Limits bei freier Strecke aufgehoben werden k\u00f6nnen. L\u00e4rmschutz muss, wo es zum Schutz der Anwohner notwendig ist, mit entsprechendem L\u00e4rmsanierungsma\u00dfnahmen (ger\u00e4uschminderndem Asphalt, Schallschutzw\u00e4nden, Erdw\u00e4llen oder \u00e4hnlichen Ma\u00dfnahmen) den L\u00e4rm reduzieren. Der Verkehrsfluss wird durch diese Ma\u00dfnahmen nicht unn\u00f6tig eingeschr\u00e4nkt. Eine Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung zum L\u00e4rmschutz, ist an diesen Sreckenabschnitten nur bis zur Umsetzung der baulichen Ma\u00dfnahmen sinnvoll. <\/p> <h1> <span class=\"mw-headline\" id=\"Begr.C3.BCndung\">Begr\u00fcndung<\/span><\/h1> <p>Die Ablehnung eines generellen Tempolimits l\u00e4sst sich direkt aus unseren Grundwerten ableiten. Zudem positionieren wir uns zu einem Thema, das im Wahlkampf eine Rolle spielen k\u00f6nnte. Au\u00dferdem stellen wir klar, dass wir keine Bevormundung der Autofahrer anstreben, obwohl unser bisheriges Programm eine klare Pr\u00e4ferenz f\u00fcr den Schienenverkehr zeigt. Gefordert ist selbstbestimmtes Handeln nach faktengetreuer Aufkl\u00e4rung, keine Verbotskultur. Jeder kann zum Spritsparen bzw. CO2-Verringerung beitragen, indem er etwas langsamer f\u00e4hrt. Dieses Positionspapier stellt keine Verpflichtung zum rasen dar, sondern stellt das selbstbestimmte und verantwortungsvolle Handeln jeden Verkehrsteilnehmers in den Vordergrund. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p><p><br \/> <\/p>","title":"Gegen ein generelles Tempolimit auf deutschen Autobahnen","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/408.html","motivation":"<p>Die Ablehnung eines generellen Tempolimits l\u00e4sst sich direkt aus unseren Grundwerten ableiten. Zudem positionieren wir uns zu einem Thema, das im Wahlkampf eine Rolle spielen k\u00f6nnte. Au\u00dferdem stellen wir klar, dass wir keine Bevormundung der Autofahrer anstreben, obwohl unser bisheriges Programm eine klare Pr\u00e4ferenz f\u00fcr den Schienenverkehr zeigt. Gefordert ist selbstbestimmtes Handeln nach faktengetreuer Aufkl\u00e4rung, keine Verbotskultur. Jeder kann zum Spritsparen bzw. CO2-Verringerung beitragen, indem er etwas langsamer f\u00e4hrt. Dieses Positionspapier stellt keine Verpflichtung zum rasen dar, sondern stellt das selbstbestimmte und verantwortungsvolle Handeln jeden Verkehrsteilnehmers in den Vordergrund. <\/p>","owner":"Naabpirat","kind":"Bundesprogramm","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Bundesprogramm_003","changed":"29.12.2012"},{"id":"BP004","text":"<p>Bundesprogramm: Es wird beantragt folgende Wahlprogramm\u00e4nderung dem Bundesparteitag zu empfehlen: ... <\/p><p>Ein gesetzliches Verbot der Verwertung illegal erworbener Beweise in Straf- und Ordnungswidrigkeitsverfahren soll eingef\u00fchrt werden. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Beweismittelverwertungsverbot","motivation":"<p>Im Gegensatz zu Staaten wie zum Beispiel den USA (Fruit of the poisonous tree) unterliegt in Deutschland ein Beweisverwertungsverbot in diesem Fall dem Ermessen des Richters und wird nur sehr selten angewandt. Dies f\u00fchrt zu einer Aush\u00f6hlung der B\u00fcrgerrechte durch \u00dcberschreitungen des Rechtsrahmens der Exekutive. Die Exekutive hat praktisch keine Konsequenzen f\u00fcr ihr Fehlverhalten zu bef\u00fcrchten und erzielt so \u201cErfolge\u201c gegen geltendes Recht. Das Fehlen jeglicher Konsequenzen und der praktische \u201cErfolg\u201c f\u00fchren zu einer schleichenden Erosion der B\u00fcrgerrechte. <\/p><p>Durch diese \u00c4nderung der Gesetze w\u00fcrde die Exekutive bei eigenen \u00dcberschreitungen den Vorteil verlieren und stattdessen einen Nachteil erlangen. Somit w\u00e4re es dann wie gew\u00fcnscht, in ihrem Interesse das geltende Recht einzuhalten. <\/p><p>Eine grunds\u00e4tzliche Umsetzbarkeit ist gegeben, da andere L\u00e4nder wie die USA ein solches Prinzip schon lange anwenden und dies auch in Deutschland in einem beschr\u00e4nktem Rahmen (Richterrecht) der Fall ist. <\/p><p>Beispiel f\u00fcr ein Verwertungsverbot in Deutschland: <a href=\"http:\/\/www.lawblog.de\/index.php\/archives\/2012\/02\/17\/im-licht-der-taschenlampen\/\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/www.lawblog.de\/index.php\/archives\/2012\/02\/17\/im-licht-der-taschenlampen\/<\/a> <\/p><p><br \/> <\/p><p><br \/> <\/p>","owner":"Daniel Seuffert","kind":"Bundesprogramm","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Bundesprogramm_004","changed":"29.12.2012"},{"id":"BP005","text":"<p>Bundesprogramm: Es wird beantragt folgende Grundsatzprogramm\u00e4nderung dem Bundesparteitag zu empfehlen: ... <\/p><p>Die Piratenpartei tritt f\u00fcr eine Abschaffung des Beamtentums ein. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Abschaffung des Beamtentums","motivation":"<p>Im 18. Jahrhundert wurde das Beamtentum eingef\u00fchrt, die Beamten sollten pflichtbewusst, kenntnisreich und unbestechlich sein. Sp\u00e4ter folgte die Anstellung auf Lebenszeit und Schutz vor willk\u00fcrlicher Entlassung. In der Weimarer Republik folgte die Besoldung per Gesetz nach Alter und nicht nach Leistung. <\/p><p>Die Schweiz hat im Jahre 2002 die Abschaffung des Beamtentums erfolgreich vollzogen ohne jedwede negative Erfahrung. Auch Polizisten und Mitarbeiter der Finanzverwaltung sind dort nun Angestellte. Gestreikt werden darf nur, wenn die Sicherheit oder Versorgung des Landes nicht beeintr\u00e4chtigt wird. Die Angestellten werden nach Leistung bezahlt, die Arbeitgeber haben ein K\u00fcndigungsrecht aus betrieblichen oder wirtschaftlichen Gr\u00fcnden, welches aber bisher noch nicht in Anspruch genommen wurde. In diesem Falle ist ein etwaiger freier, gleichwertiger Arbeitsplatz in einem anderen Bereich vorrangig anzubieten, um dem Besch\u00e4ftigen die M\u00f6glichkeit eines Wechsels zu erm\u00f6glichen. <\/p><p>Mit dieser \u00c4nderung wird das starre deutsche Beamtensystem aufgebrochen, es wird die Einf\u00fchrung flexibler und gerechter Entlohnung m\u00f6glich, die Ungleichbehandlung von Angestellten und Beamten im \u00f6ffentlichen Dienst wird beseitigt und das Problem der wachsenden Pensionsproblematik wird rechtzeitig angegangen. Trotz der im Jahre 1982 eingef\u00fchrten \"Versorgungsr\u00fccklage\" nach \u00a7 14a des Bundesbesoldungsgesetzes werden immer h\u00f6here Pensionslasten bundesweit aufgebaut, eine tickende finanzielle Zeitbombe in Gemeinden und L\u00e4ndern f\u00fcr sp\u00e4tere Generationen. Der Erfolg der Abschaffung des Beamtentums in der Schweiz und die Beispiele in der BRD selbst mit Privatisierung von Telekom, Bahn und Post beweisen die problemlose Durchf\u00fchrung. <\/p><p>Die Unabh\u00e4ngigkeit von Richtern, Polizei usw. und Streikverbote h\u00e4ngen nicht mit dem Beamtenstatus zusammen und k\u00f6nnen anderweitig geregelt werden in Tarifvertr\u00e4gen. <\/p><p>Zusammenfassung: Es ist nicht einzusehen warum Angestellte und Beamte, die gr\u00f6\u00dftenteils die gleichen Aufgaben erledigen, unterschiedlich behandelt werden sollen. Es ist nicht einzusehen, warum die BRD als einziges Land dieser Erde auf dem Beamtentum beharrt und sich riesige Probleme mit Pensionslasten schafft. <\/p><p><br \/> <\/p><p><br \/> <\/p>","owner":"Daniel Seuffert","kind":"Bundesprogramm","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Bundesprogramm_005","changed":"28.12.2012"},{"id":"BP006","text":"<p>Bundesprogramm: Es wird beantragt folgende Wahlprogramm\u00e4nderung dem Bundesparteitag zu empfehlen:  <\/p><p>Die Piratenpartei spricht sich f\u00fcr den Erhalt und Ausbau von sogenannten \"Babyklappen\" aus, die Frauen eine anonyme Geburt erm\u00f6glichen, um m\u00f6gliche Kindst\u00f6tungen bzw. das Aussetzen von Kindern an anderen Orten zu reduzieren. <\/p><p>Zus\u00e4tzlich sollten weitere M\u00f6glichkeiten zu anonymen Geburten geschaffen werden und die rechtliche Grauzone mu\u00df durch entsprechende gesetzgeberische Ma\u00dfnahmen aufgel\u00f6st werden. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Erhalt und Ausbau von Babyklappen","motivation":"<p>Unabh\u00e4ngig aller juristischen Fragen z\u00e4hlt nur eines: Das Leben neugeborener Kinder. Und selbst wenn nur ein einziges Kind pro Jahr durch Babyklappen gerettet werden k\u00f6nnte so sind wir verpflichtet sie zu erhalten und diesen Dienst anzubieten. Die Empfehlungen eines \"Deutschen Ethikrates\", der 2009 vermeinte Babyklappen seinen \u201eethisch und rechtlich sehr problematisch\u201c, da sie insbesondere das Recht des Kindes, seine Herkunft zu erfahren, verletzten, k\u00f6nnen wir nicht teilen. <\/p>","owner":"Daniel Seuffert","kind":"Bundesprogramm","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Bundesprogramm_006","changed":"28.12.2012"},{"id":"BP007","text":"<p>Es wird beantragt folgende Grundsatzprogramm\u00e4nderung dem Bundesparteitag zu empfehlen:  <\/p><p>Die Piraten setzen sich f\u00fcr die \u00c4nderung des Art. 3 Abs. 3 des Grundgesetzes der Bundesrepublik Deutschland ein. <\/p><p>Text bisher: (3) Niemand darf wegen seines Geschlechtes, seiner Abstammung, seiner Rasse, seiner Sprache, seiner Heimat und Herkunft, seines Glaubens, seiner religi\u00f6sen oder politischen Anschauungen benachteiligt oder bevorzugt werden. Niemand darf wegen seiner Behinderung benachteiligt werden. <\/p><p>Text neu 2: (3) Niemand darf wegen seines Geschlechtes, seiner Abstammung, seiner Rasse, seiner Sprache, seiner Heimat und Herkunft, _seiner sexuellen Orientierung_, seines Glaubens, seiner religi\u00f6sen oder politischenAnschauungen, _sowie seiner k\u00f6rperlichen Eigenschaften_ benachteiligt oder bevorzugt werden. Niemand darf wegen seiner Behinderung benachteiligt werden. <\/p><p>Begr\u00fcndung: Die Benachteiligung homosexueller Menschen durch einzelne Glaubensgemeinschaften, kann und darf nicht akzeptiert werden. Religi\u00f6se Dogmen, Regeln und Gesetze m\u00fcssen sich der weltlichen Gesetzgebung und dem Grundgesetz unterordnen. Size discrimination und andere Benachteiligungen, die sich auf K\u00f6rpereigenschaften beziehen sind als Diskriminierung ebenso abzulehnen, wie alle anderen Formen von Benachteiligung. Da diese Art der Diskriminierung so h\u00e4ufig vorkommt wird sie h\u00e4ufig \u00fcbersehen und es besteht bisher keine wirklich Handhabe dagegen. Sizeism meint die Diskriminierung von Menschen die besonders gro\u00df oder klein, besonders dick oder d\u00fcnn sind. \"k\u00f6perliche Eigenschaften\" greift nat\u00fcrlich weiter, aber das Feld der Diskriminierung aufgrund k\u00f6rperlicher Eigenschaften umfasst schliesslich auch mehr Eigenschaftsdimensionen als nur L\u00e4nge, Breite oder Gewicht eines Menschen. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"\u00c4nderung des Art. 3 Abs. 3 des Grundgesetzes der Bundesrepublik Deutschland","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/308.html","motivation":"<p>Der Antrag wurde zum Bezirksparteitag des Bezirksverbands Schwaben zu Einreichung beim n\u00e4chsten LPT beschlossen. <\/p><p>Protokoll siehe hier: <a href=\"https:\/\/aichachfriedberg.piratenpad.de\/25\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">https:\/\/aichachfriedberg.piratenpad.de\/25<\/a>? <\/p><p>Die Einreichung erfolgt vorsorglich, falls der damit beauftragte Vorstand des Bezirks keinen wortgleichen Antrag einreicht. <\/p>","owner":"David Krcek, Christian Steinle","kind":"Bundesprogramm","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Bundesprogramm_007","changed":"28.12.2012"},{"id":"BP008","text":"<p>Bundesprogramm: Es wird beantragt folgende (Grundsatz\/Wahl)programm\u00e4nderung dem Bundesparteitag zu empfehlen: Die Piraten setzen sich f\u00fcr einen geb\u00fchren\/fahrpreisfreien Verkehr in Regionalz\u00fcgen der Bahn ein. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"\u00d6PNV im Bund kostenfrei","motivation":"<p>\u00d6PNV ist umweltvertr\u00e4glicher als Individualverkehr und entlastet die Innenstadtbereiche. Gegenw\u00e4rtig wird der \u00d6PNV in Deutschland mit ca. 15 Milliarden \u20acuro bezuschu\u00dft. Genaue Zahlen hat niemand (wegen unterschiedlicher Tr\u00e4gerschaften). Ein Gratisangebot wird die Nachfrage und damit auf kurz oder lang auch die Kapazit\u00e4ten erh\u00f6hen. Fahrscheinautomaten k\u00f6nnen genauso eingespart werden wie der Kontrollaufwand. F\u00fcr diese Ersparnis kann Fahrpersonal eingespart werden. Langfristig wird eine Besteuerung innerdeutscher Fl\u00fcge angestrebt (Bundesfrage). Das so eingenommene Steuergeld kann auf regionale Tr\u00e4ger aufgeteilt werden. <\/p><p>Als Antrag f\u00fcr das Bundeswahlprogramm stelle ich das hier ein, weil der Bund T\u00e4ger der Bahn ist (100% Eigner) <\/p>","owner":"Prueter","kind":"Bundesprogramm","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Bundesprogramm_008","changed":"28.12.2012"},{"id":"P007","text":"<p><i>Leibliche V\u00e4ter sollen, ohne einen Antrag stellen zu m\u00fcssen, das Sorgerecht erhalten, wenn die Vaterschaft einvernehmlich anerkannt oder gerichtlich festgestellt wurde.<\/i> <\/p><p>Miteinander verheiratete Elternteile erhalten stets das gemeinsame Sorgerecht. Bei unverheirateten Eltern hingegen bekommt bisher die Mutter eines Kindes automatisch das Sorgerecht, der leibliche Vater jedoch nur mit Zustimmung der Mutter (<a href=\"http:\/\/dejure.org\/gesetze\/BGB\/1626a.html\" class=\"external text\" rel=\"nofollow\">Sorgerechtsparagraph \u00a71626a Absatz 1 Nr. 1 BGB<\/a>). BGH und EUGH haben diese Benachteiligung von V\u00e4tern schon vor Jahren beanstandet und den Gesetzgeber zu Korrekturen aufgefordert. <\/p><p>Der am 04.07.2012 vom Kabinett vorgelegte Gesetzesentwurf korrigiert das bisherige Antragsrecht nichtverheirateter V\u00e4ter dahingehend, dass k\u00fcnftig keine Zustimmung der Mutter mehr ben\u00f6tigt wird. Der unverheiratete Vater m\u00fcsste jedoch weiterhin aktiv einen Antrag auf Sorgerecht stellen und, falls die Mutter dem Antrag widerspricht, sich einer Pr\u00fcfung hinsichtlich der Gef\u00e4hrdung des Kindeswohls unterziehen. Dadurch w\u00fcrden V\u00e4ter weiterhin benachteiligt. <\/p><p>Wir stehen f\u00fcr ein gemeinsames Sorgerecht, auch bei nicht miteinander verheirateten Elternteilen. Hierf\u00fcr bedarf es einer anderen Neuregelung des Sorgerechtsparagraphen.  <\/p><p>Wir wollen die bisherige Unterscheidung von verheirateten und nicht verheirateten Eltern aufheben. Leibliche V\u00e4ter sollen das Sorgerecht nicht erst auf Antrag, sondern automatisch bekommen. Es soll zum Normalfall werden, dass ein Vater f\u00fcr seine Kinder verantwortlich ist. Ein gemeinsames Sorgerecht w\u00e4re f\u00fcr V\u00e4ter eine Ermutigung, sich dieser Verantwortung zu stellen. Es w\u00e4re im Sinne unserer Kinder, wenn dadurch mehr Kinder mit beiden Elternteilen aufwachsen k\u00f6nnen. <\/p><p>Sollte das Kindeswohl gef\u00e4hrdet sein, dann gilt es, aktiv einen Antrag auf Verwehrung des Sorgerechts zu stellen \u2013 nicht umgekehrt. Es gibt keinen Anlass, hier nach Geschlecht zu unterscheiden. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Gemeinsames Sorgerecht","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/302.html","motivation":"<p>Der Landesverband Saarland hat das Gemeinsame Sorgerecht bereits im Programm. Die Landesverb\u00e4nde Th\u00fcringen und Brandenburg haben jeweils ein Positionspapier zum gemeinsamen Sorgerecht ab Geburt. <\/p> <ul><li> <a href=\"http:\/\/piratenpartei-saarland.de\/landtagswahl-2012\/wahlprogramm-zur-landtagswahl-2012\/ltw12-familienpolitik\/\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/piratenpartei-saarland.de\/landtagswahl-2012\/wahlprogramm-zur-landtagswahl-2012\/ltw12-familienpolitik\/<\/a> <\/li><li> <a href=\"http:\/\/www.piraten-thueringen.de\/2012\/05\/piraten-thuringen-positionieren-sich-fur-die-gleichstellung-von-vatern-und-muttern-beim-sorgerecht\/\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/www.piraten-thueringen.de\/2012\/05\/piraten-thuringen-positionieren-sich-fur-die-gleichstellung-von-vatern-und-muttern-beim-sorgerecht\/<\/a> <\/li><li> <a href=\"http:\/\/wiki.piratenbrandenburg.de\/Antragsfabrik\/gemeinsames_Sorgerecht_ab_Geburt\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/wiki.piratenbrandenburg.de\/Antragsfabrik\/gemeinsames_Sorgerecht_ab_Geburt<\/a> <\/li><\/ul>","owner":"AG Familienpolitik: Christian Baumeister (Chris), Thomas, cmrcx, Rebecca Wi\u00dfner, Ludmila, KnutBerlin, Rani","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_007","changed":"28.12.2012"},{"id":"P012","text":"<p>Es gibt politische Bestrebungen, gesetzliche Geschlechterquoten (faktisch Frauenquoten) f\u00fcr die Besetzung von Aufsichtsr\u00e4ten und Vorst\u00e4nden von Unternehmen einzuf\u00fchren. Bei den meisten angestrebten Ma\u00dfnahmen [1,2] handelt es sich um <b>absolute Quotenregelungen, da sie die individuelle Eignung der Bewerber nicht ber\u00fccksichtigen<\/b>. Solche Quotenregelungen lehnen wir ab. <\/p><p>Wir setzen uns stattdessen bei der Besetzung von Positionen f\u00fcr gleiche Ma\u00dfst\u00e4be und Anforderungen, Chancengleichheit und Gleichbehandlung ein und sind gegen Benachteiligung auf Grund des Geschlechts und anderen irrelevanten Merkmalen. Absolute Geschlechterquoten f\u00fchren aber gerade zu solcher Benachteiligung, da sie eine irrelevante Unterscheidung nach Geschlecht im Gesetz verankern. Es ist keine L\u00f6sung, Diskriminierungen gegeneinander aufzurechnen und Gleiches ungleich zu behandeln. Stattdessen wollen wir die Ursachen von Diskriminierung beseitigen. Eine Regelung, die Frauen absolut und unbedingt den Vorrang einr\u00e4umt, stellt jedenfalls keine Ma\u00dfnahme zur F\u00f6rderung der Chancengleichheit dar, da sie \u00fcber dieses Ziel hinausgeht und an deren Stelle das Ergebnis setzt, zu dem allein die Verwirklichung einer solchen Chancengleichheit f\u00fchren k\u00f6nnte [8]. <\/p><p>Gleiche Chancen m\u00fcssen nicht zu gleichen Ergebnissen f\u00fchren, da Menschen mit ihren individuellen Vorlieben ihre Chancen unterschiedlich nutzen. Die Vorlieben jedes einzelnen Individuums sollen respektiert werden und der Staat soll nur dann eingreifen, wenn Menschen unn\u00f6tige H\u00fcrden in den Weg gelegt werden. Da zwar jedes Individuum unterschiedliche Vorlieben hat, aber Vieles daf\u00fcr spricht, dass es im Durchschnitt Unterschiede zwischen den Geschlechtern gibt [3,4], ist ein geringerer Frauenanteil an bestimmten Stellen kein hinreichender Beleg f\u00fcr Chancenungleichheit [5,6]. Wegen der hohen Streuung von Karrierewegen innerhalb beider Geschlechter kann auch nicht von einer generellen Bevor- bzw. Benachteiligung auf Grund der Geschlechtszugeh\u00f6rigkeit einer Person gesprochen werden. Weiterhin kann nicht ohne weiteres von einer Gleichverteilung von Qualifikationen in einem bestimmten Bereich ausgegangen werden [7]. Gewisse Unternehmen oder Branchen w\u00fcrden also durch eine Quotenregelung v\u00f6llig zu Unrecht f\u00fcr Diskriminierung verantwortlich gemacht werden. <\/p><p>Die geforderten Frauenquoten sind ein sch\u00e4dlicher Eingriff in die unternehmerische Autonomie. 2\/3 der Aufsichtsr\u00e4te von Gro\u00dfunternehmen werden ohnehin von den Aktion\u00e4ren gew\u00e4hlt, die prim\u00e4r Interesse am wirtschaftlichen Wert des Unternehmens und keine pers\u00f6nliche Beziehung zu den Bewerbern haben. Doch gerade dort f\u00e4llt der gew\u00e4hlte Frauenanteil deutlich geringer aus als bei den von der Arbeitnehmerseite gestellten Aufsichtsr\u00e4ten [15]. Absolute Quotenregelungen f\u00fchren zu einer Benachteiligung besser geeigneter Kandidaten, wenn sie ihnen auf Grund ihres Geschlechts die Chance auf eine Position verwehren. Ebenso werden dadurch Arbeitgeber in einigen F\u00e4llen gezwungen, Positionen an schlechter geeignete Kandidaten zu vergeben. Dies widerspricht Artikel 3 des Grundgesetzes und ist nicht mit dem Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetz (AGG) vereinbar. Der EuGH urteilte, dass sogar bei gleicher Qualifikation (relative Quote) eine automatische Bevorzugung von Frauen - ohne Ber\u00fccksichtigung des Einzelfalls - nicht mit Chancengleichheit vereinbar und unzul\u00e4ssig ist [8]. Eine Vergleichbarkeit von Qualifikationen ist zudem nur bei sehr klar definierten Anforderungen m\u00f6glich. <\/p><p>Eine Frauenquote f\u00fcr Aufsichtsr\u00e4te und Vorst\u00e4nde betrifft nur eine winzige Gruppe von Frauen, die ohnehin \u00fcberwiegend durch ihre Herkunft privilegiert sind [9]. Studien \u00fcber bisher eingef\u00fchrte Quotenregelungen zeigen weder positive Effekte auf Aufstiegschancen anderer Frauen, noch wirtschaftliche Vorteile f\u00fcr die Unternehmen [10,11,12]. Frauen k\u00f6nnte unterstellt werden, nur durch die Quotenregelung in ihre Position gelangt zu sein. Dies kann die Anerkennung f\u00fcr die Arbeit vieler gut geeigneter Frauen vermindern. Die explizite Bevorzugung von Frauen k\u00f6nnte zu mehr Neid f\u00fchren und Zwiespalt s\u00e4en [13]. Insbesondere k\u00f6nnte die Quotenregelung als Feigenblatt dienen, das andere Bestrebungen zur Ursachenbek\u00e4mpfung z.B. zur Verbesserung von Vereinbarkeit von Familie und Beruf behindert, weil das Ziel des h\u00f6heren Frauenanteils doch schon mit der Quote erreicht w\u00e4re. <\/p><p>Der noch geringe Frauenteil in obersten Wirtschaftsgremien kann auch darauf zur\u00fcckgef\u00fchrt werden, dass die Generation der heutigen F\u00fchrungsschicht noch unter anderen Bedingungen aufgewachsen ist. Doch die Situation hat sich in den nachfolgenden Generationen sehr ver\u00e4ndert. Die bisherigen gesellschaftlichen Ver\u00e4nderungen und gesetzlichen Ma\u00dfnahmen werden ihre Wirkung immer mehr entfalten [14]. Daher wird sich der Frauenanteil im Laufe der Zeit weiter von selbst erh\u00f6hen. Die Wirtschaft wird au\u00dferdem wegen des demografischen Wandels und Fachkr\u00e4ftemangels nicht umhin kommen, jede Arbeitskraft, gleich welchen Geschlechts, zu f\u00f6rdern.  <\/p><p>Durch die geforderten Quotenregelungen wird unn\u00f6tig versucht, in einen sich bereits vollziehenden gesellschaftlichen Wandel einzugreifen. Dabei wird eine gesetzliche Benachteiligung auf Grund des Geschlechts eingef\u00fchrt und die Wettbewerbsf\u00e4higkeit von Unternehmen gef\u00e4hrdet. Wir halten diesen Eingriff weder f\u00fcr zielf\u00fchrend noch f\u00fcr gerechtfertigt. In F\u00e4llen nachweisbarer individueller Diskriminierung auf Grund des Geschlechts bietet das AGG bereits ausreichende M\u00f6glichkeiten einzuschreiten. Viel wichtiger ist es, die Diskussion auf die Chancengleichheit von Menschen mit unterschiedlichen Lebensmodellen und sozialer Herkunft als auf die Sorgen einer kleinen Wirtschaftselite zu lenken [9]. <\/p><p>Referenzen: <\/p> <ol><li> <a href=\"http:\/\/www.bundestag.de\/dokumente\/textarchiv\/2012\/38132532_kw10_de_frauenquote\/index.html\" class=\"external text\" rel=\"nofollow\">bisherige Gesetzesentw\u00fcrfe<\/a> <\/li><li> <a href=\"http:\/\/www.bundesrat.de\/cln_330\/nn_6898\/DE\/service\/thema-aktuell\/12\/20120921-quote.html?__nnn=true\" class=\"external text\" rel=\"nofollow\">Bundesratsentwurf Sept. 2012<\/a> <\/li><li> <a href=\"http:\/\/www.hwwi.org\/uploads\/tx_wilpubdb\/HWWI_Standpunkt_131_01.pdf\" class=\"external text\" rel=\"nofollow\">Lebensl\u00e4ufe statt Geschlecht entscheiden<\/a>, , <a href=\"http:\/\/link.springer.com\/article\/10.1007\/s11577-012-0178-1\" class=\"external text\" rel=\"nofollow\">Die vermeintliche Gl\u00e4serne Decke: nicht Geschlecht, sondern Mutterschaft entscheidet<\/a> <\/li><li> <a href=\"http:\/\/www.sciencedirect.com\/science\/article\/pii\/S0163638300000321\" class=\"external text\" rel=\"nofollow\">Pr\u00e4ferenzunterschiede unter Neugeborenen<\/a> <a href=\"http:\/\/www.autismresearchcentre.com\/docs\/papers\/2001_connellan_etal.pdf\" class=\"external text\" rel=\"nofollow\">PDF<\/a>, <a href=\"http:\/\/psycnet.apa.org\/journals\/amp\/61\/6\/639\/\" class=\"external text\" rel=\"nofollow\">Effektgr\u00f6\u00dfen von Geschlechtsunterschieden<\/a> <\/li><li> <a href=\"http:\/\/www.brandeins.de\/magazin\/wir-lieben-die-vielfalt\/die-besserverdienerinnen.html\" class=\"external text\" rel=\"nofollow\">Ursachen f\u00fcr Geschlechterunterschiede in der Wirtschaft<\/a> <\/li><li> <a href=\"http:\/\/www.profil.at\/articles\/1213\/560\/323609_s1\/einkommen-loehne-die-wahrheit-ungleichheit\" class=\"external text\" rel=\"nofollow\">Wie mit Statistik getrickst wird<\/a> <\/li><li> <a href=\"http:\/\/www.juve.de\/nachrichten\/verfahren\/2010\/07\/arbeitsrecht-gema-mit-gleiss-in-diskriminierungsstreit-erfolgreich\" class=\"external text\" rel=\"nofollow\">Statistik ist nur Indiz f\u00fcr Diskriminierung<\/a> <\/li><li> <a href=\"http:\/\/eur-lex.europa.eu\/LexUriServ\/LexUriServ.do?uri=CELEX:61993J0450:DE:HTML\" class=\"external text\" rel=\"nofollow\">Kalanke-Urteil des EuGH<\/a> und <a href=\"http:\/\/eur-lex.europa.eu\/LexUriServ\/LexUriServ.do?uri=CELEX:61995J0409:DE:HTML\" class=\"external text\" rel=\"nofollow\">Marschall-Urteil des EuGH<\/a> <\/li><li> <a href=\"http:\/\/www.sueddeutsche.de\/karriere\/aufstieg-der-elite-der-stallgeruch-machts-1.55133\" class=\"external text\" rel=\"nofollow\">Herkunft des Top-Managements<\/a> <\/li><li> <a href=\"http:\/\/www.nytimes.com\/2010\/01\/28\/world\/europe\/28iht-quota.html?_r=3&amp;pagewanted=all\" class=\"external text\" rel=\"nofollow\">Erfahrungen in Norwegen<\/a> <\/li><li> <a href=\"http:\/\/papers.ssrn.com\/sol3\/papers.cfm?abstract_id=1364470\" class=\"external text\" rel=\"nofollow\">Studie \u00fcber Quoten<\/a> <\/li><li> <a href=\"http:\/\/www.faz.net\/aktuell\/wirtschaft\/wirtschaftswissen\/der-volkswirt-ueberstuerzte-frauenquote-mindert-firmenwert-11884441.html\" class=\"external text\" rel=\"nofollow\">Effekte von Frauen in F\u00fchrungsgremien<\/a> und <a href=\"http:\/\/papers.ssrn.com\/sol3\/papers.cfm?abstract_id=1107721\" class=\"external text\" rel=\"nofollow\">Studie<\/a> <\/li><li> <a href=\"http:\/\/psp.sagepub.com\/content\/34\/2\/237\" class=\"external text\" rel=\"nofollow\">Neid unter Frauen<\/a> und <a href=\"http:\/\/www.dailymail.co.uk\/femail\/article-1168182\/Catfights-handbags-tears-toilets-When-producer-launched-women-TV-company-thought-shed-kissed-goodbye-conflict-.html\" class=\"external text\" rel=\"nofollow\">Erfahrungen in einer reinen Frauenfirma<\/a> <\/li><li> <a href=\"http:\/\/www.spiegel.de\/wirtschaft\/unternehmen\/studie-von-pwc-immer-mehr-frauen-ziehen-in-aufsichtsraete-ein-a-838669.html\" class=\"external text\" rel=\"nofollow\">Zunahme des Frauenanteils<\/a> <\/li><li> <a href=\"http:\/\/www.boeckler.de\/39041.htm\" class=\"external text\" rel=\"nofollow\">Studie der Hans-B\u00f6ckler-Stiftung: Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten - nach Anteilseigner- bzw. Arbeitnehmerseite<\/a> <\/li><\/ol> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Gegen absolute Geschlechterquoten in Aufsichtsr\u00e4ten und Vorst\u00e4nden","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/317.html","motivation":"<p>In der Politik werden absolute Geschlechterquoten (faktisch Frauenquoten) von bis zu 50% f\u00fcr Aufsichtsr\u00e4te und Vorst\u00e4nde in der Wirtschaft diskutiert. Selbst eine zun\u00e4chst bescheidenere Forderung k\u00f6nnte, wie in der Politik \u00fcblich, ein T\u00fcr\u00f6ffner f\u00fcr sp\u00e4terere weitergehende Forderungen sein. <\/p><p>Der zunehmenden Anzahl von verfassungswidrigen Gesetzen, die verabschiedet werden, soll hiermit Einhalt geboten werden, damit diese nicht erst wieder vom Bundesverfassungsgericht per Klage f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rt werden, nachdem sie bereits Schaden angerichtet haben. <\/p><p>Es gibt bisher keine verbindliche Position der Piratenpartei zu diesem Thema. Mit diesem Positionspapier sollen wir uns klar dagegen positionieren.  Dieser Antrag richtet sich <b>nicht gegen relative Quoten<\/b>, d.h. Bevorzugung eines Geschlechts <b>bei gleicher Eignung<\/b> solange dieses in der Minderheit ist, die bspw. im \u00f6ffentlichen Dienst existieren. <\/p><p>Im Vergleich zu der <a href=\"\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_011\" title=\"BY:Landesparteitag 2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier 011\">generelleren Antrag zu Frauenquoten<\/a> bezieht dieser hier ganz konkret Position gegen Quoten in oberen Gremien der Wirtschaft. Die beiden Antr\u00e4ge sind voneinander unabh\u00e4ngig. <\/p>","owner":"AG Familienpolitik: Thomas, Christian Baumeister (Chris), Ludmila, KnutBerlin","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_012","changed":"28.12.2012"},{"id":"P015","text":"<h1> <span class=\"mw-headline\" id=\"Forderung\">Forderung<\/span><\/h1> <p>Die PIRATEN lehnen ein generelles Tempolimit auf Autobahnen ab, da dies unserem freiheitlichen Anspruch widerspricht. <\/p><p>Wo es n\u00f6tig ist, etwa wegen Gefahrenstellen oder zur Gefahrenabwehr (z.B. Gefahrguttransporte) gibt es Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungen. Weitere Limitierungen lassen sich nicht vermitteln. <\/p><p>Stattdessen fordern die PIRATEN flexible Tempolimits, die an die jeweilige Verkehrssituation angepasst sind. Bei hohem Verkehrsaufkommen l\u00e4sst sich durch passend gesetzte Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungen der Verkehr im Fluss halten, w\u00e4hrend die Limits bei freier Strecke aufgehoben werden k\u00f6nnen. L\u00e4rmschutz muss, wo es zum Schutz der Anwohner notwendig ist, mit entsprechendem L\u00e4rmsanierungsma\u00dfnahmen (ger\u00e4uschminderndem Asphalt, Schallschutzw\u00e4nden, Erdw\u00e4llen oder \u00e4hnlichen Ma\u00dfnahmen) den L\u00e4rm reduzieren. Der Verkehrsfluss wird durch diese Ma\u00dfnahmen nicht unn\u00f6tig eingeschr\u00e4nkt. Eine Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung zum L\u00e4rmschutz, ist an diesen Sreckenabschnitten nur bis zur Umsetzung der baulichen Ma\u00dfnahmen sinnvoll. <\/p> <h1> <span class=\"mw-headline\" id=\"Begr.C3.BCndung\">Begr\u00fcndung<\/span><\/h1> <p>Die Ablehnung eines generellen Tempolimits l\u00e4sst sich direkt aus unseren Grundwerten ableiten. Zudem positionieren wir uns zu einem Thema, das im Wahlkampf eine Rolle spielen k\u00f6nnte. Au\u00dferdem stellen wir klar, dass wir keine Bevormundung der Autofahrer anstreben, obwohl unser bisheriges Programm eine klare Pr\u00e4ferenz f\u00fcr den Schienenverkehr zeigt. Gefordert ist selbstbestimmtes Handeln nach faktengetreuer Aufkl\u00e4rung, keine Verbotskultur. Jeder kann zum Spritsparen bzw. CO2-Verringerung beitragen, indem er etwas langsamer f\u00e4hrt. Dieses Positionspapier stellt keine Verpflichtung zum rasen dar, sondern stellt das selbstbestimmte und verantwortungsvolle Handeln jeden Verkehrsteilnehmers in den Vordergrund. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p><p><br \/> <\/p>","title":"Gegen ein generelles Tempolimit auf deutschen Autobahnen","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/408.html","motivation":"<p>Die Ablehnung eines generellen Tempolimits l\u00e4sst sich direkt aus unseren Grundwerten ableiten. Zudem positionieren wir uns zu einem Thema, das im Wahlkampf eine Rolle spielen k\u00f6nnte. Au\u00dferdem stellen wir klar, dass wir keine Bevormundung der Autofahrer anstreben, obwohl unser bisheriges Programm eine klare Pr\u00e4ferenz f\u00fcr den Schienenverkehr zeigt. Gefordert ist selbstbestimmtes Handeln nach faktengetreuer Aufkl\u00e4rung, keine Verbotskultur. Jeder kann zum Spritsparen bzw. CO2-Verringerung beitragen, indem er etwas langsamer f\u00e4hrt. Dieses Positionspapier stellt keine Verpflichtung zum rasen dar, sondern stellt das selbstbestimmte und verantwortungsvolle Handeln jeden Verkehrsteilnehmers in den Vordergrund. <\/p>","owner":"Naabpirat","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_015","changed":"01.1.2013"},{"id":"P025","text":"<p>Problem: Die letzte EU-Regelung Richtlinie 2007\/68\/EG hat zwar einige L\u00fccken bei der Allergenkennzeichnung geschlossen, ist aber in vielen Punkten immer noch absolut unvollst\u00e4ndig. So werden wichtige Grundnahrungsmittel wie Brot, Milch, Butter, Fleisch, Wurst, Wein oder Pflanzen\u00f6l \u00fcberhaupt nicht gekennzeichnet. Das liegt zum einen an den vielen Inhaltsstoffen, welchen Naturprodukte unterliegen, zum anderen aber klar am Schutz von Lobbygruppen wie Futtermittelerzeugern aber auch Produktherstellern, die niedrige Preise von genmanipulierten Futtermitteln aus S\u00fcdamerika nutzen wollen. <\/p><p>L\u00f6sung: Die Deklaration umfasst die komplette Wertsch\u00f6pfungskette unserer Lebensmittelerzeugung. <\/p><p>1. Lebensmittel tierischer Herkunft  <\/p><p>F\u00fcr Fleisch und Eier sind Herkunft, Haltungsform und F\u00fctterung (siehe Gentechnik) zu kennzeichnen. \u00c4hnlich wie bei Eiern soll auch beim H\u00e4hnchenfleisch die Haltungsform angegeben werden (z.B. Freiland, Boden, Besatzdichte). Gleiches gilt f\u00fcr Schweinefleisch und alle anderen Fleischarten (z.B. Freiland\/Stroh\/Vollspalten, Besatzdichte). <\/p><p>2. Milch und Milchprodukte  <\/p><p>Molkereien d\u00fcrfen auf ihren Verpackungen keine falschen Tatsachen suggerieren. D.h. nur wenn der \u00fcberwiegende Teil der Milchmenge (70%) aus Betrieben mit Weidehaltung kommt, darf auf der Verpackung mit K\u00fchen auf der Weide Werbung gemacht werden. Nicht nur die verarbeitende Molkerei ist zu kennzeichnen, sondern auch die urspr\u00fcngliche Herkunft der Milch. <\/p><p>3. Regionalsiegel  <\/p><p>Die VerbraucherInnen k\u00f6nnen durch regionale Kennzeichnung einen Beitrag zur Verringerung der Transportwege bei Tieren und des Verkehrs im Allgemeinen leisten. Die regionalen Eigenheiten der Landwirtschaft k\u00f6nnen so unterst\u00fctzt werden. Durch regionale Kreisl\u00e4ufe werden transparente und \u00fcberschaubare Strukturen m\u00f6glich, die das Vertrauen zwischen den Bauern und B\u00e4uerinnen und den Verbrauchern st\u00e4rkt. F\u00fcr Fleisch und Eier sind Herkunft und F\u00fctterung zu kennzeichnen. Bei Milch und Milchprodukten m\u00fcssen sowohl die verarbeitende Molkerei als auch die urspr\u00fcngliche Herkunft der Milch angegeben werden. Insbesondere muss auch das Anbaugebiet des Futters deklariert werden. Irref\u00fchrende Produktbezeichnungen bez\u00fcglich regionaler Herkunft sind nicht zul\u00e4ssig (z.B. \"Schwarzw\u00e4lder Schinken\"). Region in diesem Sinne sind etwa Nachbarlandkreise bzw. Bezirke oder auch angrenzende Gebiete im europ\u00e4ischen Ausland mit wirtschaftlich verflochtenen Strukturen (z.B. Landkreis Garmisch-Partenkirchen und Tiroler Inntal). Ein Umkreis von ca. 100 km ist hier sinnvoll.  <\/p><p>4. Gentechnik  <\/p><p>Tierische Erzeugnisse sind grunds\u00e4tzlich zu kennzeichnen, wenn in der F\u00fctterung nicht durchgehend auf GVO verzichtet wird. Das Siegel \u201eOhne Gentechnik\u201c muss also neu definiert werden. Bisherige Regelung: H\u00fchner 10 Wochen, Schweine 4 Monate und Rinder 1 Jahr keine GVO im Futter, bzw. drei Monate vor Melkdatum (Milch), sechs Wochen vor Legetermin (Eier). Als GVO-Frei soll nur gelten, wenn Gefl\u00fcgel 100% der Lebenszeit, Schweine und Rinder 80% der Lebenszeit GVO-frei gef\u00fcttert wurden. Bei Milch muss mindestens ein Jahr vor dem Melkdatum GVO-frei gef\u00fcttert werden. Auch bei pflanzlichen Produkten ist eine eindeutige und umfassende Kennzeichnung \u00fcber gentechnisch ver\u00e4nderte Bestandteile n\u00f6tig. Die Deklarationsgrenze muss dementsprechend bei allen Lebensmitteln bei 0,0% liegen. Wird diese Grenze nicht eingehalten, so muss dies gut sichtbar auf der Verpackung vermerkt sein. Die Begr\u00fcndung \u201etechnisch unvermeidbar\u201c muss generell gestrichen werden. <\/p> <pre>Begr\u00fcndung  <\/pre> <p>Da die Piraten f\u00fcr Transparenz stehen, m\u00fcssen diese Forderungen auch in der Lebensmittelindustrie Einzug finden. Bei gleichzeitiger Aufkl\u00e4rung \u00fcber Auswirkungen von Zusatzstoffen (Allergien, Krebs ...) durch neutrale Institute muss eine gesunde Ern\u00e4hrung aller B\u00fcrger das oberste Ziel sein. <\/p> <\/div>","title":"Deklaration von Inhaltsstoffen und Herkunftsland bei Lebensmitteln und Futtermitteln","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/issue\/show\/305.html","motivation":"<p>Dem B\u00fcrger soll es erm\u00f6glicht werden, durch eine einfache, ohne gro\u00dfes Fachwissen lesbare Deklaration auf allen Lebensmitteln die Inhaltsstoffe und Herkunftsorte zu erfahren. Auch die Futtermittel f\u00fcr Tierfleisch einschlie\u00dflich weiterverarbeiteter Tierprodukte wie Wurst oder K\u00e4se, m\u00fcssen angegeben werden. Vor allem Angaben \u00fcber D\u00fcngemittel und genmanipulierte Futtermittel in der gesamten Prozesskette sind mit anzugeben. <\/p>","owner":"Manfred Plechaty","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_025","changed":"28.12.2012"},{"id":"P031","text":"<p><i>Antrag an den Landesparteitag der Piratenpartei Bayern: Der Landesparteitag m\u00f6ge folgende Position beschlie\u00dfen:<\/i> <\/p><p><br \/> <\/p> <h1> <span class=\"mw-headline\" id=\"Antwort_und_Stellungnahme_zu_den_Autobahnmautforderungen_der_CSU\">Antwort und Stellungnahme zu den Autobahnmautforderungen der CSU<\/span><\/h1> <p>Jedes Jahr im Sommer, wenn besonders viele in Urlaub fahren, fordert die CSU die Ausweitung der Autobahnmaut auf den PKW-Verkehr. Die Piratenpartei \u00e4u\u00dfert sich nicht konkret bezugnehmend auf solche populistischen Anw\u00fcrfen, um die Ausweitung zum Sommerlochthema zu vermeiden. Die Piratenpartei nimmt nur Stellung zu fachlich fundierten und ausgearbeiteten Konzepten in dieser Richtung. <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Ausweichverkehre\">Ausweichverkehre<\/span><\/h2> <p>Die Piratenpartei lehnt jegliche Autobahnmautmodelle aufgrund der Ausweichverkehre von den Autobahnen auf Landstra\u00dfen generell ab, solange nicht bewiesen wird, dass der dem zu erwartenden Ausweichverkehr entsprechende Ausbau der Ausweichrouten finanziell durch die Erhebung der Maut finanziert ist. Au\u00dferdem ist zu beweisen, dass die Einnahmenerhebung nicht auf einem anderem, effizienterem Weg erfolgen k\u00f6nnte, beispielsweise einer Anhebung der Kraftstoffsteuern oder der KFZ-Steuer. <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Vignettenpflicht\">Vignettenpflicht<\/span><\/h2> <p>Bei der Vignettenpflicht gilt vorrangestellte Ausf\u00fchrung zum Ausweichverkehr und anderen effizienteren Erhebungsverfahren. <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Kilometerbasierte_Modelle_mit_Fahrzeugwegeerfassung\">Kilometerbasierte Modelle mit Fahrzeugwegeerfassung<\/span><\/h2> <p>Solche Modelle sind aus Gr\u00fcnden des Datenschutzes f\u00fcr die Piratenpartei komplett indiskutabel. <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Kilometerbasierte_Modelle_ohne_Fahrzeugwegeerfassung\">Kilometerbasierte Modelle ohne Fahrzeugwegeerfassung<\/span><\/h2> <p>Bei solchen Modellen ist der Nachweis zu f\u00fchren, dass der Technische Aufwand gegen\u00fcber einer Vignettenpflicht gerechtfertigt ist. Dar\u00fcber hinaus gelten die vorangestellten Ausf\u00fchrungen zu Effizienz und Ausweichverkehr. <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Modelle_mit_.22Mauth.C3.A4userln.22\">Modelle mit \"Mauth\u00e4userln\"<\/span><\/h2> <p>Aufgrund der Bremsenden Wirkung des Verkehrs, der Unfallgefahr an Stauenden, die durch diese Mauth\u00e4uschen verursacht werden und der gesteigerten Ineffizienz gegen\u00fcber elektronischen Systemen ohne Fahrzeugwegeerfassung lehnt die Piratenpartei diese Modelle ab. <\/p> <h1> <span class=\"mw-headline\" id=\"Infrastrukturaufgabe_des_Staates\">Infrastrukturaufgabe des Staates<\/span><\/h1> <p>Die Piratenpartei Bayern stellt in diesem Zusammenhang klar, dass Sie hinter den Versorgungsaufgaben des Staates steht und deren Umwandlung in Gesch\u00e4ftsmodelle kritisch sieht. Das gilt insbesondere f\u00fcr die Verkehrsinfrastruktur, die eine wesentliche Grundlage unserer Wirtschaft, Gesellschaft und Kultur ist. Die Lobbyarbeit vermeintlich zuk\u00fcnftiger Beteiligter Unternehmen und Gruppierungen an PPP-Modellen im Fernstra\u00dfenbereich sehen wir absolut kritisch. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Antwort auf die Autobahnmautforderungen der CSU","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/9","motivation":"<p>Da die CSU immer wieder mit diesem Schwachsinn in Sto\u00dfrichtung \"Selbstdarstellung in die Landespolitik hinein\" kommen wird, ist es sinnvoll, dazu eine Reaktionsweise festzulegen und ein paar konsente Argumente in dem Themenbereich festzulegen. <\/p>","owner":"Awitte","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_031","changed":"28.12.2012"},{"id":"P038","text":"<p>Die PIRATEN fordern in ihrem Grundsatzprogramm (Punkt II) die Abschaffung des Ehegattensplitting. <\/p><p>Die PIRATEN Bayern fordern weiter, dass, solange dieser Zustand nicht erreicht ist, f\u00fcr alle eingetragenen Partnerschaften, unerheblich ob gleichen oder gemischten Geschlechts, das Ehegattensplitting zur Anwendung kommt. Es ist nicht von Relevanz, ob Menschen gleichen oder gemischten Geschlechts Verantwortung f\u00fcreinander \u00fcbernehmen. Neben der Tatsache, dass Menschen in einer Partnerschaft ohnehin gewillt sind, Verantwortung f\u00fcr den oder die Partner zu \u00fcbernehmen und es daher zu bevorzugen ist, Familienmodelle mit Kindern zu f\u00f6rdern, ist die momentane Sachlage unsozial gegen\u00fcber gleichgeschlechtlichen Beziehungsmodellen. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Ehegattensplitting in gleichgeschlechtlichen Partnerschaften","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/167.html","motivation":"<p>Ganz klar Bundesthema. Aber gerade in Bayern ist das Thema Gleichstellungspolitik absolutes Entwicklungsland. Insofern soll der W\u00e4hler wissen, dass wir in Bayern durchaus bereit sind, auf Konfrontationskurs zu gehen. <\/p>","owner":"Pinny","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_038","changed":"28.12.2012"},{"id":"P064","text":"<p>Positionspapier:  <\/p><p>Die bayrischen Piraten setzen sich f\u00fcr die \u00c4nderung des Art. 3 Abs. 3 des Grundgesetzes der Bundesrepublik Deutschland ein. <\/p><p>Text bisher: (3) Niemand darf wegen seines Geschlechtes, seiner Abstammung, seiner Rasse, seiner Sprache, seiner Heimat und Herkunft, seines Glaubens, seiner religi\u00f6sen oder politischen Anschauungen benachteiligt oder bevorzugt werden. Niemand darf wegen seiner Behinderung benachteiligt werden. <\/p><p>Text neu 2: (3) Niemand darf wegen seines Geschlechtes, seiner Abstammung, seiner Rasse, seiner Sprache, seiner Heimat und Herkunft, _seiner sexuellen Orientierung_, seines Glaubens, seiner religi\u00f6sen oder politischenAnschauungen, _sowie seiner k\u00f6rperlichen Eigenschaften_ benachteiligt oder bevorzugt werden. Niemand darf wegen seiner Behinderung benachteiligt werden. <\/p><p>Begr\u00fcndung: Die Benachteiligung homosexueller Menschen durch einzelne Glaubensgemeinschaften, kann und darf nicht akzeptiert werden. Religi\u00f6se Dogmen, Regeln und Gesetze m\u00fcssen sich der weltlichen Gesetzgebung und dem Grundgesetz unterordnen. Size discrimination und andere Benachteiligungen, die sich auf K\u00f6rpereigenschaften beziehen sind als Diskriminierung ebenso abzulehnen, wie alle anderen Formen von Benachteiligung. Da diese Art der Diskriminierung so h\u00e4ufig vorkommt wird sie h\u00e4ufig \u00fcbersehen und es besteht bisher keine wirklich Handhabe dagegen. Sizeism meint die Diskriminierung von Menschen die besonders gro\u00df oder klein, besonders dick oder d\u00fcnn sind. \"k\u00f6perliche Eigenschaften\" greift nat\u00fcrlich weiter, aber das Feld der Diskriminierung aufgrund k\u00f6rperlicher Eigenschaften umfasst schliesslich auch mehr Eigenschaftsdimensionen als nur L\u00e4nge, Breite oder Gewicht eines Menschen. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"\u00c4nderung des Art. 3 Abs. 3 des Grundgesetzes der Bundesrepublik Deutschland","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/308.html","motivation":"<p>Der Antrag wurde zum Bezirksparteitag des Bezirksverbands Schwaben zu Einreichung beim n\u00e4chsten LPT beschlossen. <\/p><p>Protokoll siehe hier: <a href=\"https:\/\/aichachfriedberg.piratenpad.de\/25\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">https:\/\/aichachfriedberg.piratenpad.de\/25<\/a>? <\/p><p>Die Einreichung erfolgt vorsorglich, falls der damit beauftragte Vorstand des Bezirks keinen wortgleichen Antrag einreicht. <\/p>","owner":"David Krcek, Christian Steinle","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_064","changed":"02.1.2013"},{"id":"P070","text":"<p><i>Der Landesparteitag m\u00f6ge folgendes Positionspapier beschlie\u00dfen:<\/i> <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Tempor.C3.A4re_freiwillige_selbstverpflichtende_Geschlechterquoten_in_der_Wirtschaft\">Tempor\u00e4re freiwillige selbstverpflichtende Geschlechterquoten in der Wirtschaft <\/span><\/h2> <p>Derzeit sind in Deutschland circa zehn Prozent der F\u00fchrungsjobs in gro\u00dfen Unternehmen mit Frauen besetzt. In den 30 DAX-Konzernen ist ihr Anteil sogar nur bei etwas \u00fcber zwei Prozent. Wir Piraten erkennen an, dass dieses Ungleichgewicht der Geschlechter in der Struktur und in den Rollenbildern unserer Gesellschaft begr\u00fcndet liegt. Wir streben an, die daraus resultierende Ungleichbehandlung auf Grund des biologischen oder sozialen Geschlechts zu bek\u00e4mpfen. <\/p><p>Unsere Arbeitswelt ist geteilt in eine karierreorientierte, m\u00e4nnerdominierte Arbeitskultur und eine serviceorientierte, frauendominierte Arbeitskultur. Eine Ver\u00e4nderung dieser Arbeitswelten und Kulturen ist notwendig, um beide Welten geschlechterneutral zu besetzen. Als Piraten k\u00e4mpfen wir f\u00fcr diese Kulturver\u00e4nderung, verstehen aber, dass diese Zeit braucht.  <\/p><p>Nutznie\u00dfer einer solchen Kulturver\u00e4nderung k\u00f6nnen beide Geschlechter sein. Frauen haben bessere M\u00f6glichkeiten auf wirtschaftlichen Aufstieg, Karriere und Selbstverwirklichung. M\u00e4nnern wird es erleichtert, Selbstverwirklichung auch mit ihren sozialen Pers\u00f6nlichkeitsaspekten zu erfahren. <\/p><p>Als einen m\u00f6glichen Baustein dieser Ver\u00e4nderung unserer Gesellschaft sehen wir eine freiwillige, selbstverpflichtende Geschlechterquote f\u00fcr das Spitzenpersonal in der Wirtschaft an. Die Inhaber oder der Aufsichtsrat einer Firma m\u00fcssen ein Ziel festlegen, welchen Anteil von jedem Geschlecht sie in einem definierten Zeitraum (zum Beispiel in 10 Jahren) beim Spitzenpersonal des Unternehmens erreichen wollen. Dieses Ziel ist \u00f6ffentlich zu kommunizieren und transparent darzustellen. F\u00fcr den Fall, dass die Firma das Ziel nicht erreicht, verpflichtet sie sich zu Strafzahlungen.  <\/p><p>Wir gehen davon aus, dass die Firmen sich durch den Zwang der \u00f6ffentlichen Kommunikation ambitionierte, aber erreichbare Ziele bei der Umsetzung von Geschlechtergerechtigkeit setzen werden. Denn eine Quote wird automatisch auch f\u00fcr den Drang sorgen, sich entsprechendes Personal in der Firma auszubilden und aufsteigen zu lassen. Die daf\u00fcr grundlegende gesetzliche Regelung sollte zeitlich begrenzt und regelm\u00e4\u00dfig durch die Legislative evaluiert werden. <\/p><p>Wir wissen nat\u00fcrlich, dass noch weiterf\u00fchrende Ma\u00dfnahmen wie eine Verbesserung der Unternehmenskulturen, gerecht besetzte F\u00f6rderprogramme f\u00fcr Spitzenpersonal, Kinderbetreuung, Schulungen zur Geschlechtergerechtigkeit, flexible Arbeitszeitmodelle und vieles mehr notwendig sind, um allen Menschen faire Aufstiegschancen zu bieten. Nur mit gesetzgeberischen \u00c4nderungsdruck auf die Firmen ist dieses Ziel erreichbar. Nur so k\u00f6nnen die Karrierechancen aller Menschen vom geschlechtlichen Rollenbild emanzipiert werden. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"\"Freiwillige Geschlechterquote\"","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/438.html","motivation":"<p>ausf\u00fchrlich am Parteitag <\/p>","owner":"Just-Ben, Beate Kesper","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_070","changed":"29.12.2012"},{"id":"P076","text":"<p><i>Der Landesparteitag m\u00f6ge folgendes Positionspapier zur Konsumpolitik beschlie\u00dfen:<\/i><br \/><br \/> <b>Nachhaltiger Konsum<\/b> <br \/> Die Piratenpartei setzt sich f\u00fcr eine St\u00e4rkung der Macht des Verbrauchers ein. Ein bewussten und nachhaltigen Konsum, auch im Bezug auf tierische Lebensmittel ist nur dann m\u00f6glich, wenn die Fakten offen dargelegt werden. Wir PIRATEN setzt in diesem Feld auf die Bildung, und will mithilfe von Kampagnen des Landes Bayern \u00fcber \u00d6kosiegel und einen nachhaltigen Konsum informieren. T\u00e4glich bestimmt jeder mit seinem Einkaufsverhalten, unter welchen Bedingungen Konsumg\u00fcter (insbesondere Lebensmittel) produziert werden. Damit der Verbraucher seine Konsumentenmacht ausspielen kann, ist es n\u00f6tig, dass auf den Verpackungen transparent die Inhaltsstoffe sowie ihre Herkunft angegeben ist. <\/p><p>Kampagnen wie zum Beispiel das Klimafr\u00fchst\u00fcck oder lokale B\u00fcrgerinitiativen zu dem Thema Nachhaltigkeit h\u00e4lt die Piratenpartei f\u00fcr unterst\u00fctzenswert. Aufkl\u00e4rung anstelle von Verboten und Gesetzen ist die Devise. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Nachhaltiger Konsum","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/351.html","motivation":"<p>Als politische Partei ist es unsere Pflicht, den B\u00fcrger politisch zu bilden. Dies sollte gerade auch in dem Bereich passieren, in dem er jeden Tag und dauernd die Wahl hat. Dem Verbraucher soll seine Macht klar gemacht werden, ideal w\u00e4re es, wenn er sie jederzeit bewusst oder unbewusst einsetzt, um die Welt nach den eigenen Vorstellungen zu formen.  Aktuell scheint dies nicht klar zu sein, es ist nicht anzunehmen, das alle Deutschen wollen, dass andere L\u00e4nder der eigenen Bequemlichkeit wegen ausgebeutet werden.  Deshalb ist es unsere Pflicht, Aufkl\u00e4rung zu betreiben und Transparenz zu schaffen. <\/p>","owner":"marce","kind":"Positionspapier","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Positionspapier_076","changed":"31.12.2012"},{"id":"S\u00c4A001","text":"<p>Der Landesparteitag m\u00f6ge beschliessen,  <\/p> <ol><li> in der Satzung Abschnitt A \u00a79 (1) hinter \"das Landesschiedsgericht\" den Text \", die Mitgliederentscheidskommission\" einzuf\u00fcgen,  <\/li><li> in der Satzung Abschnitt A an geeigneter Stelle folgenden Paragraphen hinzuzuf\u00fcgen, entsprechend zu nummerieren und der \u00e4u\u00dferen Form der Satzung anzupassen,  <\/li><li> eine Mitgliederentscheidsordnung zu beschliessen und  <\/li><li> eine Mitgliederentscheidskommission zu beauftragen bzw. w\u00e4hlen.  <\/li><\/ol> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\".C2.A7X_-_Mitgliederentscheid.2C_Mitgliederbefragung_und_Mitgliederbegehren\"> \u00a7X - Mitgliederentscheid, Mitgliederbefragung und Mitgliederbegehren <\/span><\/h3> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\".C2.A7Xa_-_Allgemeines\"> \u00a7Xa - Allgemeines <\/span><\/h4> <p>(1) \u00dcber politische, organisatorische oder personelle Sachverhalte kann ein Mitgliederentscheid oder eine Mitgliederbefragung stattfinden. Mitgliederentscheide zu Sachverhalten, die laut Parteiengesetz dem Parteitag vorbehalten sind oder eindeutig dem Parteiprogramm widersprechen, gelten als Mitgliederbefragung.  <\/p><p>(2) Ein Mitgliederentscheid kann einen Beschluss des Parteitags \u00e4ndern, aufheben, best\u00e4tigen oder anstelle dessen fassen. Das Ergebnis von Mitgliederentscheiden ist die Beschlusslage des Gebietsverbandes und steht einer Entscheidung dessen Parteitags gleich. Das Ergebnis von Mitgliederbefragungen hat lediglich empfehlenden bzw. best\u00e4tigenden Charakter f\u00fcr die Entscheidung des Parteitags, ist aber nicht bindend. Im Folgenden gelten die Regeln f\u00fcr Mitgliederentscheide auch f\u00fcr Mitgliederbefragungen, sofern nicht explizit unterschieden wird.  <\/p><p>(3) Der Parteitag w\u00e4hlt eine Mitgliederentscheidskommission (nachfolgend MEK), die f\u00fcr die Erfassung von Mitgliederbegehren und die Durchf\u00fchrung von Mitgliederentscheiden zust\u00e4ndig ist. Auf Beschluss des Parteitags k\u00f6nnen stattdessen auch der Vorstand oder die Wahlleiter des Parteitags als MEK beauftragt werden. Die Amtszeit der MEK endet mit deren R\u00fccktritt, Abberufung oder der Neuwahl des Vorstandes. Die MEK kann weitere Mitglieder als Helfer beauftragen. Die MEK gibt sich eine Gesch\u00e4ftsordnung.  <\/p><p>(4) Teilnahmeberechtigt an Mitgliederbegehren und Mitgliederentscheiden sind nur Mitglieder, die am Tag der Teilnahme stimmberechtigt sind. Quoren werden relativ zur Anzahl der Teilnahmewilligen berechnet. Ein Teilnahmewilliger ist jedes teilnahmeberechtigte Mitglied, das innerhalb eines festgelegten Zeitraums an mindestens einem der seither statt gefundenen Mitgliederentscheide oder Mitgliederbegehren teilgenommen hat oder der MEK den Willen zur Teilnahme erkl\u00e4rt hat.  <\/p><p>(5) Ein Mitgliederbegehren ist dann erfolgreich, wenn mindestens der durch das festgelegte Quorum erforderliche Anteil der Teilnahmewilligen innerhalb eines festgelegten Zeitraums seine Unterst\u00fctzung f\u00fcr einen Antrag erkl\u00e4rt hat.  <\/p><p>(6) Als Folge eines erfolgreichen Mitgliederbegehrens oder auf Beschluss des Vorstandes oder des Parteitags f\u00fchrt die MEK einen Mitgliederentscheid durch. Ein Mitgliederentscheid zu einem Sachverhalt, der bereits innerhalb der letzten zw\u00f6lf Monate in einem Mitgliederentscheid abgestimmt wurde, ist nur dann zul\u00e4ssig, wenn die Antragsteller glaubhaft machen k\u00f6nnen, dass sich die entscheidenden Umst\u00e4nde seitdem ma\u00dfgeblich ge\u00e4ndert haben. Mitgliederbefragungen sind dadurch nicht eingeschr\u00e4nkt. Ein Mitgliederentscheid kommt nicht zustande bzw. wird abgebrochen, wenn der Antragsgegenstand bereits erf\u00fcllt ist oder unm\u00f6glich erf\u00fcllt werden kann.  <\/p><p>(7) Paragraph \u00a7X gilt sinngem\u00e4\u00df auch f\u00fcr Untergliederungen, sofern diese in ihrer Satzung keine abweichenden Bestimmungen treffen. Das weitere Verfahren, Einschr\u00e4nkungen und Erg\u00e4nzungen, die der Satzung nicht widersprechen d\u00fcrfen, regelt die Mitgliederentscheidsordnung (nachfolgend MEO), welche durch den Parteitag beschlossen wird. Beschlie\u00dft ein Gebietsverband keine eigene MEO, so gilt die beschlossene MEO der n\u00e4chsth\u00f6heren Gliederung.  <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\".C2.A7Xb_-_Abstimmungen\"> \u00a7Xb - Abstimmungen <\/span><\/h4> <p>(1) Die Stimmabgabe kann durch Urnen- oder Briefabstimmung oder ein elektronisches Verfahren erfolgen. Die MEO kann diese Auswahl einschr\u00e4nken. Geheime Abstimmungen m\u00fcssen nachvollziehbar sein. Mitgliederentscheide, die mit Verfahren, die nicht den gesetzlichen Anforderungen f\u00fcr parteiinterne Abstimmungen gen\u00fcgen, durchgef\u00fchrt werden, gelten lediglich als Mitgliederbefragung.  <\/p><p>(2) Die MEK ist berechtigt, konkurrierende Antr\u00e4ge zu einem Sachverhalt als Abstimmungsalternativen in einem Mitgliederentscheid zu b\u00fcndeln. Mitglieder haben stets die M\u00f6glichkeit, im Mitgliederentscheid eine Ablehnung aller Abstimmungsalternativen, eine explizite Stimmenthaltung oder keine Teilnahme zu w\u00e4hlen.  <\/p><p>(3) Mit Hilfe eines erfolgreichen Mitgliederbegehrens kann eine geheime Abstimmung beantragt werden. Die Pflicht f\u00fcr laut Gesetz oder Satzung geheim abzustimmende Sachverhalte gilt sinngem\u00e4\u00df auch f\u00fcr Mitgliederentscheide. Soll eine geheime Abstimmung durchgef\u00fchrt werden, ohne dass dies in der MEO zugelassen ist, so soll diese auf dem n\u00e4chstm\u00f6glichen Parteitag geheim durchgef\u00fchrt werden.  <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\".C2.A7Xc_-_Ablauf\"> \u00a7Xc - Ablauf <\/span><\/h4> <p>(1) Die MEK ist dazu angehalten, die Feststellung des Erreichen eines Quorums nicht zu verz\u00f6gern und daraufhin unverz\u00fcglich Folge zu leisten.  <\/p><p>(2) Abstimmungen f\u00fcr Mitgliederentscheide werden in einem regelm\u00e4\u00dfigen Rhythmus durchgef\u00fchrt. Der Abstimmungszeitraum mit festgelegter Dauer endet jeweils an einem periodischen Stichtag. Die Stichtage sind m\u00f6glichst denen der \u00fcbergeordneten Gebietsverb\u00e4nde anzugleichen.  <\/p><p>(3) Die Mitgliederentscheide werden in der Reihenfolge des Eingangs abgestimmt. Die MEK kann die Abstimmung hinausz\u00f6gern bis eine Mindestanzahl von anstehenden Abstimmungen f\u00fcr eine Periode erreicht ist. Kann ein Mitgliederentscheid nicht durchgef\u00fchrt werden, so soll er am n\u00e4chstm\u00f6glichen Parteitag abgestimmt werden. In F\u00e4llen mit besonders hoher Dringlichkeit kann auf begr\u00fcndeten Antrag ein Eilverfahren mit unabh\u00e4ngigem Abstimmungszeitraum durchgef\u00fchrt werden.  <\/p><p>(4) Die MEK und beauftragte Untergliederungen sind dazu verpflichtet, rechtzeitig vor der Abstimmung  <\/p><p>a. den Mitgliedern angemessene Zeit zur Einreichung von Abstimmungsalternativen mittels eines erfolgreichen Mitgliederbegehrens zu geben;  <\/p><p>b. die Antr\u00e4ge zusammen mit Begr\u00fcndungen, die vom jeweiligen Antragsteller verfasst wurden, zu ver\u00f6ffentlichen;  <\/p><p>c. unparteiische Informationsveranstaltungen zu den Mitgliederentscheiden durchzuf\u00fchren und die M\u00f6glichkeit zur Diskussion unter allen Mitgliedern zu gew\u00e4hrleisten;  <\/p><p>d. jedem stimmberechtigten Mitglied die Teilnahme an der Abstimmung mit m\u00f6glichst geringem Aufwand und barrierefrei zu erm\u00f6glichen. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Mitgliederentscheid, Mitgliederbefragung und Mitgliederbegehren","motivation":"<p>Es werden verbindliche Mitgliederentscheide eingef\u00fchrt, um au\u00dferhalb des Parteitags basisdemokratisch in gr\u00f6sserem Ma\u00dfstab und kostensparend Positionen beschliessen zu k\u00f6nnen.  <\/p><p>Die Piratenpartei hat sich das Ziel gesetzt Demokratie und mehr Teilhabe zu f\u00f6rdern. Viele W\u00e4hler haben sich bereits wieder von der Parteipartei abgewendet, weil sie ihr Versprechen mehr B\u00fcrgerbeteiligung statt Ohnmacht gegen\u00fcber eine Politelite zu f\u00f6rdern nicht umsetzt - nicht mal innerparteilich.  <\/p><p>Sie soll daher innerparteilich mit gutem Beispiel vorangehen. Bisher bietet sie ihren Mitgliedern au\u00dferhalb des Parteitags keine M\u00f6glichkeit basisdemokratisch verbindlich abzustimmen, w\u00e4hrend andere etablierte Parteien schon Mitgliederentscheide seit langem als basisdemokratisches Instrument <a href=\"http:\/\/m.ftd.de\/artikel\/145456.xml?v=2.0\" class=\"external text\" rel=\"nofollow\">eingef\u00fchrt haben<\/a>. Es ist sogar bisher so, dass der Teil der Basis, die aus zeitlichen oder finanziellen Gr\u00fcnden nicht an Parteitagen teilnehmen kann (insbesondere im Fl\u00e4chenland Bayern), <b>keine M\u00f6glichkeit<\/b> hat an der Willensbildung mitzuwirken. Andere Parteien erm\u00f6glichen hingegen durch Delegiertensysteme als Kompromiss zumindest eine indirekte Beteiligung, wie es das Parteiengesetz vorschreibt. <\/p><p>Dieser Mangel soll durch diesen Antrag behoben und tats\u00e4chliche Basisdemokratie erm\u00f6glicht werden. Es wird nicht nur das nachgeholt, was andere Parteien bereits ihren Mitgliedern anbieten, sondern so gestaltet, dass Mitgliederentscheide zum Parteialltag geh\u00f6ren k\u00f6nnen und nicht wie in anderen Parteien die Ausnahme bleiben. Aus gesetzlichen Gr\u00fcnden sind Programm- und Satzungs\u00e4nderungen sowie Vorstandswahlen davon ausgeschlossen. Positionen und organisatorische Fragen k\u00f6nnen jedoch damit gekl\u00e4rt werden. <\/p><p>Mit diesem Antrag soll den Mitgliedern die M\u00f6glichkeit gegeben werden, zu Sachverhalten auch au\u00dferhalb des Parteitags verbindlich abstimmen zu k\u00f6nnen. Damit k\u00f6nnten sich auch Mitglieder beteiligen, die nicht zum Parteitag reisen k\u00f6nnen. Die Mitglieder k\u00f6nnten sich f\u00fcr die Entscheidung mehr Zeit lassen und sich besser vorab informieren. Dadurch k\u00f6nnten Parteitage und Mitglieder entlastet und besser informierte, basisdemokratische Entscheidungen getroffen werden.  Es wurde ber\u00fccksichtigt, dass eine Aussprache und Debatte vor der Abstimmung essentiell in einem demokratischen Prozess ist. <\/p><p>Dieser Antrag ist eine rechtlich abgesicherte, seit den 90ern ausgereifte Alternative zu Ans\u00e4tzen wie einer umstrittenen \"St\u00e4ndigen Mitgliederversammlung\", aufwendigen \"dezentralen Parteitagen\" o.\u00e4. und ist prinzipiell sowohl mit, als auch ohne Einsatz von Online-Abstimmungen verwendbar. Ob diese zum Einsatz kommen d\u00fcrfen, ist dem Parteitag \u00fcberlassen. Gegen die \u00fcblichen Bedenken gegen Online-Abstimmungen wurden jedenfalls L\u00f6sungen entwickelt.  <\/p><p>Diese Satzungs\u00e4nderung beschreibt dabei nur abstrakt die <b>Anforderungen f\u00fcr das Verfahren<\/b>, damit wirklich alle Mitglieder nach demokratischen Grunds\u00e4tzen teilnehmen k\u00f6nnen. Die konkrete Ausgestaltung und m\u00f6gliche Einschr\u00e4nkungen werden in einer <b>Mitgliederentscheidsordnung<\/b> (MEO) au\u00dferhalb der Satzung festgelegt. Diese werden in einem <a href=\"\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Sonstiger_Antrag_001\" title=\"BY:Landesparteitag 2013.1\/Antragsfabrik\/Sonstiger Antrag 001\">eigenen Antrag<\/a> behandelt.  Die Bestimmungen sind relativ umfangreich, da im Parteiengesetz solche direktdemokratischen Verfahren bisher nicht vorgesehen sind.  <\/p><p>Eine kurze Zusammenfassung der Eckpunkte:  <\/p> <ul><li> der Ansatz ist inspiriert durch B\u00fcrger-\/Volksentscheide sowie Mitgliederentscheide\/Urabstimmungen anderer Parteien  <\/li><li> die genaueren Verfahrensdetails werden in einer unabh\u00e4ngig abzustimmenden Mitgliederentscheidsordnung (MEO) festgelegt und die Mitgliederentscheidskommission (MEK) seperat gew\u00e4hlt oder beauftragt (Vorstand)  <\/li><li> Abstimmungen finden regelm\u00e4ssig (z.B. alle zwei Monate) \u00fcber einem Zeitraum (z.B. 2 Wochen) statt  <\/li><li> mehrere Mitgliederentscheide k\u00f6nnen geb\u00fcndelt abgestimmt werden. Diese k\u00f6nnen mit anderen Gliederungsebenenen gekoppelt werden um den Aufwand zu verringern. Um die Mitglieder nicht zu \u00fcberfordern sollen nicht mehr als eine Maximalanzahl an Abstimmungen pro Periode durchgef\u00fchrt werden (z.B. 20 St\u00fcck)  <\/li><li> Untergliederungen k\u00f6nnen ebenfalls f\u00fcr ihre Ebene Mitgliederentscheide durchf\u00fchren, indem sie eine MEK w\u00e4hlen  <\/li><li> prinzipiell sind Urnen-, Brief- und halb-offene Online Abstimmung m\u00f6glich. Die MEO kann aber die M\u00f6glichkeiten einschr\u00e4nken.  <\/li><li> Antr\u00e4ge werden \u00fcber Mitgliederbegehren mit gewissen Quoren zur Abstimmung gebracht  <\/li><li> es k\u00f6nnen Alternativeintr\u00e4ge eingebracht werden (Abstimmung durch Approvalvoting mit Enthaltung)  <\/li><li> vor der Abstimmung m\u00fcssen zur Willensbildung Informationsveranstaltungen mit Aussprache\/Debatte zu den Antr\u00e4gen stattfinden (z.B. Regionalkonferenzen, Stammtische)  <\/li><li> es kann per Mitgliederbegehren geheime Abstimmung beantragt werden. Diese darf nicht online erfolgen, sondern nur per Urne\/Brief oder am n\u00e4chsten Parteitag  <\/li><li> Vorstandswahlen und \u00c4nderungen an Programm, Satzung darf laut Parteiengesetz nur der Parteitag durchf\u00fchren. Zu solchen Themen k\u00f6nnen also nur unverbindliche Befragungen stattfinden.  <\/li><li> die Teilnahme findet nach opt-in Prinzip statt. Nur Stimmberechtigte, die teilnehmen wollen, werden ber\u00fccksichtigt. Das spart Kosten und bel\u00e4stigt nicht Mitglieder, die kein Interesse haben. In der MEO kann allerdings auch opt-out festgelegt werden.  <\/li><\/ul> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Details\"> Details <\/span><\/h3> <p>Die Mitgliederentscheide sollen durch eine gew\u00e4hlte Mitgliederentscheidskommission (MEK) oder den Vorstand durchgef\u00fchrt werden. Erst mit deren Wahl oder Beauftragung und nach Beschluss einer MEO kann diese Satzungs\u00e4nderung angewendet werden.  <\/p><p>Die Abstimmungen sollen rechtssicher sein und f\u00fcr alle Mitglieder mit kleinstm\u00f6glichem Aufwand durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Dazu sollen <b>nur in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden<\/b> (z.B. alle 2 Monate) Abstimmungen stattfinden, damit auch Vielbesch\u00e4ftigte gen\u00fcgend Zeit zur Meinungsbildung und Einreichung von Alternativantr\u00e4gen haben. In dringenden F\u00e4llen sind <b>Eilverfahren m\u00f6glich<\/b>. Auch Mitglieder ohne Internet-Zugang oder technisch weniger Versierte sollen teilnehmen k\u00f6nnen.  <\/p><p>Sollte sich der Parteitag in der MEO f\u00fcr die M\u00f6glichkeit von Online-Abstimmungen entscheiden, sollen dabei nur einfache <b>halb-offene Online-Abstimmungen<\/b> (z.B. \u00e4hnlich der <a href=\"\/HE:Meinungsbild-Tool\" title=\"HE:Meinungsbild-Tool\">virtuellen Meinungsbilder<\/a> in Hessen) zul\u00e4ssig sein, die offenen Abstimmungen an Parteitagen nachempfunden sind. Halb-offen bedeutet, dass pro Abstimmung einmalige Codenamen vergeben werden, die nur jeweils das Mitglied und die MEK zuordnen k\u00f6nnen. Die Stimmen werden nach der Abstimmung mit dem Codenamen ver\u00f6ffentlicht um Datenschutz und Nachvollziehbarkeit zu gew\u00e4hrleisten. Zus\u00e4tzlich k\u00f6nnten Mitglieder <b>auf schriftlichen Antrag per Brief abstimmen<\/b>. Nicht zul\u00e4ssig bzw. <b>unm\u00f6glich sind geheime Online-Abstimmungen<\/b>, d.h. Verbot von Wahlcomputern.  <\/p><p>In der MEO k\u00f6nnten hingegen vom Parteitag auch geheime Brief- oder Urnenwahl zugelassen werden. Mit einem Mitgliederbegehren k\u00f6nnen Mitglieder <b>eine geheime Abstimmung (ggf. auf dem Parteitag durchzuf\u00fchren) beantragen<\/b>. Bzgl. \"Sockenpuppen\" ist wie auch auf Parteitagen der unabh\u00e4ngigen MEK zu vertrauen. Bei Bedenken wegen Manipulation gibt es die M\u00f6glichkeit der Anfechtung.  <\/p><p>Mitgliederentscheide, <b>Alternativantr\u00e4ge<\/b> und geheime Abstimmungen sollen nur mit einem Quorum von Teilnehmern zustande (Mitgliederbegehren) kommen k\u00f6nnen. Bei diesem Quorum sollen nur Mitglieder ber\u00fccksichtigt werden, die wahrscheinlich aktiv an Entscheidungen teilnehmen wollen (sog. Teilnahmewillige).  <\/p><p>Das Verfahren zur Sammlung von Unterst\u00fctzern f\u00fcr Antr\u00e4ge wird durch Mitgliederbegehren geregelt. Des weiteren sollen unverbindliche, aber standardisierte Mitgliederbefragungen zu allen Themen durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, deren Ergebnisse voraussichtlich eher als die von herk\u00f6mmlichen Online-Umfragen anerkannt werden. <\/p><p><br \/> <\/p><p><br \/> <\/p>","owner":"Entropy","kind":"Satzungs\u00e4nderung","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Satzungs%C3%A4nderung_001","changed":"28.12.2012"},{"id":"S\u00c4A002","text":"<p>Der Parteitag m\u00f6ge beschliessen, Abschnitt B: Finanzordnung der Satzung wie folgt zu ersetzen (\u00c4nderungen <b>fett<\/b>)  <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\".C2.A71_-_Verbindlichkeit_der_Finanzordnung\"> \u00a71 - Verbindlichkeit der Finanzordnung <\/span><\/h3> <p>(1) Diese Finanzordnung ist Teil der Satzung des Landesverbandes Bayern der Piratenpartei Deutschland <b>(nachfolgend Landesverband)<\/b>.  <\/p><p>(2) <b>Es gelten die Bestimmungen der Finanzordnung der Bundessatzung (nachfolgend Bundesfinanzordnung). Die Bundesfinanzordnung wird durch Bestimmungen dieser Finanzordnung erg\u00e4nzt, sofern sie der Bundesfinanzordnung nicht widersprechen. Die Bestimmungen gelten f\u00fcr alle Gliederungen, sofern nicht explizit der Landesverband genannt wird.<\/b>  <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\".C2.A72_-_Mittelverwendung\"> \u00a72 - Mittelverwendung <\/span><\/h3> <p>(1) Der Vorstand des <b>Gebietsverbandes<\/b> entscheidet \u00fcber die Verwendung der ihm zur Verf\u00fcgung stehenden finanziellen Mittel.  <\/p><p>(2) Der nach der <b>Bundesfinanzordnung<\/b> dem Landesverband zufallende Anteil eines Mitgliedsbeitrags wird nach folgendem Schl\u00fcssel verteilt: Der f\u00fcr das Mitglied zust\u00e4ndige Ortsverband erh\u00e4lt 25%, der zust\u00e4ndige Kreisverband 25%, der zust\u00e4ndige Bezirksverband 25% und der Landesverband Bayern 25%.  <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\".C2.A73_-_Verwaltung_und_Buchf.C3.BChrung\"> \u00a73 - Verwaltung und Buchf\u00fchrung <\/span><\/h3> <p>(1) Der Schatzmeister verwaltet als f\u00fcr Finanzangelegenheiten zust\u00e4ndiges Vorstandsmitglied die Finanzen und f\u00fchrt Buch \u00fcber die Einnahmen, Ausgaben und das Verm\u00f6gen des <b>Gebietsverbandes<\/b>.  <\/p><p>(2) Das Gesch\u00e4ftsjahr ist das Kalenderjahr.  <\/p><p>(3) Der Schatzmeister ist berechtigt Konten im Namen des <b>Gebietsverbandes<\/b> zu f\u00fchren. Verf\u00fcgungsberechtigt ist allein der Schatzmeister.  <\/p><p>(4) <b>Hat der Parteitag einen stellvertretenden Schatzmeister gew\u00e4hlt, so gehen bei R\u00fccktritt oder Handlungsunf\u00e4higkeit des Schatzmeisters dessen Rechte und Pflichten auf den Stellvertreter \u00fcber.<\/b>  <\/p><p>(5) <b>Weicht ein Gebietsverband von dem von Bundesverband - oder nachrangig Landesverband - vorgegebenen Kontenplan ohne dessen Einwilligung ab, hat der Gebietsverband die dadurch entstehenden Kosten und Sch\u00e4den zu ersetzen.<\/b>  <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\".C2.A74_-_Rechenschaftsbericht\"> \u00a74 - Rechenschaftsbericht <\/span><\/h3> <p>(1) Werden Ma\u00dfnahmen <b>des sechsten Abschnitts des Parteiengesetzes (nachfolgend PartG)<\/b> durch nachgeordnete Gebietsverb\u00e4nde des Landesverbandes verursacht, so haben die entsprechenden Gebietsverb\u00e4nde ihre Rechenschaftsberichte zu berichtigen und erneut einzureichen. Soweit eine Berichtigung im folgenden Jahr nach \u00a723a Abs.5 Satz 3 PartG erfolgen kann, ist der Rechenschaftsbericht im folgenden Jahr zu berichtigen. <b>Wird der Landesverband durch Verletzung der Vorschriften des sechsten Abschnitts des PartG in Anspruch genommen, so kann der Landesverband den Anspruch bis zur gleichen H\u00f6he gegen\u00fcber den den Schaden verursachenden Gebietsverb\u00e4nden geltend machen.<\/b>  <\/p><p>(2) <b>Der Rechenschaftsbericht muss die Vorgaben des f\u00fcnften Abschnitts des PartG erf\u00fcllen. Diese Vorschriften m\u00fcssen bei der Rechnungslegung und Aufstellung des Rechenschaftsberichts befolgt werden und gen\u00fcge getan werden.<\/b>  <\/p><p>(3) Der Rechenschaftsbericht wird <b>gem\u00e4ss \u00a723 PartG<\/b> vom Vorsitzenden und vom Schatzmeister des <b>Gebietsverbandes<\/b> unterzeichnet.  <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\".C2.A75_-_Spenden\"> \u00a75 - Spenden <\/span><\/h3> <p>F\u00fcr Parteispenden findet <b>die Bundesfinanzordnung<\/b> Anwendung.  <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\".C2.A76_-_Erstattung_von_Aufwendungen\"> \u00a76 - Erstattung von Aufwendungen <\/span><\/h3> <p>(1) Aufwendungen laut \u00a715 Abs. 2 der Bundessatzung werden auf Antrag erstattet. Dieser Antrag ist mit den entsprechenden Nachweisen schriftlich beim Schatzmeister <b>des Gebietsverbandes<\/b> zu stellen.  <\/p><p>(2) \u00dcber die H\u00f6he und den Umfang der Erstattungen entscheidet der <b>Vorstand des Gebietsverbandes<\/b> unter Ber\u00fccksichtigung von \u00a715 Abs. 3 der Bundessatzung. <\/p> <\/div>","title":"Korrigierte Finanzordnung","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/283.html","motivation":"<p>Dieser Antrag behebt eine Reihe von Problemen und Fehlern, ohne den Wesengehalt der bisherigen Finanzordnung zu ver\u00e4ndern:  <\/p> <ol><li> die Rechte eines stellvertretenden Schatzmeisters werden gekl\u00e4rt;  <\/li><li> die Nachrangigkeit zur Bundessatzung (gem\u00e4\u00df \u00a714(1)) und die Durchwirkung auf Untergliederungen (gem\u00e4\u00df \u00a78,\u00a715(3) Bundessatzung) wird korrekt umgesetzt und damit \u00a76(2)12. PartG erf\u00fcllt;  <\/li><li> die der Bundessatzung widersprechende Regelung \u00a74(3) wird entfernt;  <\/li><li> fehlerhafte Referenzen in \u00a74(2) (bisher \u00a74(5)) werden korrigiert;  <\/li><li> bereits in der Bundessatzung oder PartG vorhandene Bestimmungen werden entfernt bzw. darauf verwiesen (\u00a72(2) letzter Satz, \u00a74 (1), (2), (6), \u00a75 in bisheriger Finanzordnung);  <\/li><li> die bisher nichtige Regelung in \u00a74(1) (bisher \u00a74(4)) wird korrigiert, indem die Anspr\u00fcche gegen\u00fcber Gebietsverb\u00e4nden bei Strafzahlungen begrenzt und als reine Schadenersatzpflicht formuliert werden (gem\u00e4\u00df \u00a731a(5) PartG);  <\/li><li> die Gebietsverb\u00e4nde sollen die einheitlichen Vorgaben f\u00fcr den Kontenplan (quasi Schnittstelle bei der Buchhaltung) einhalten, damit der Schatzmeister des Landesverbandes einen einheitlichen Rechenschaftsbericht an den Bundesverband weitergeben und sehr hoher Verwaltungsaufwand vermieden werden kann (gem\u00e4\u00df \u00a78 Bundessatzung). Weichen sie ohne Zustimmung davon ab, haben sie selbst die daraus entstehenden Kosten zu tragen. <\/li><\/ol>","owner":"Entropy","kind":"Satzungs\u00e4nderung","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Satzungs%C3%A4nderung_002","changed":"28.12.2012"},{"id":"S\u00c4A003","text":"<p>Der Parteitag m\u00f6ge beschliessen, in Abschnitt A \u00a712 der Satzung wie folgt zu ersetzen:  <\/p><p>(1) \u00dcber einen Antrag auf Aufl\u00f6sung eines Gebietsverbandes oder dessen Verschmelzung mit anderen Parteien kann nur abgestimmt werden, wenn er mindestens vier Wochen vor Beginn von dessen Parteitag beim Vorstand eingegangen ist. Zum Beschluss \u00fcber den Antrag ist eine Mehrheit von drei Vierteln der abgegebenen, g\u00fcltigen Stimmen des Parteitags des Gebietsverbands erforderlich.  <\/p><p>(2) Ein Beschluss des Parteitags \u00fcber Aufl\u00f6sung eines Gebietsverbandes oder dessen Verschmelzung mit anderen Parteien muss in einer Urabstimmung von den stimmberechtigten Mitgliedern des Gebietsverbandes mit einer einfachen Mehrheit der abgegebenen, g\u00fcltigen Stimmen best\u00e4tigt werden. Die Urabstimmung erfolgt per geheimer Urnen- oder Briefabstimmung, zu der die stimmberechtigten Mitglieder in Textform eingeladen werden und zwei Wochen Zeit haben abzustimmen.  <\/p><p>(3) Ein Beschluss \u00fcber die Aufl\u00f6sung des Landesverbandes oder dessen Verschmelzung mit anderen Parteien bedarf der Zustimmung eines Bundesparteitages.  <\/p><p>(4) Das Weitere regelt die Bundessatzung. <\/p> <\/div>","title":"Aufl\u00f6sung und Verschmelzung","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/44.html","motivation":"<p>F\u00fcr die Aufl\u00f6sung und Verschmelzung von Gebietsverb\u00e4nden fehlen bisher notwendige Bestimmungen.  Die Bundessatzung \u00a713 (5) schreibt sogar vor \"Die Landesverb\u00e4nde haben eine Bestimmung in ihrer Satzung aufzunehmen, wonach Beschl\u00fcsse \u00fcber ihre Aufl\u00f6sung oder Verschmelzung zur Rechtskraft der Zustimmung eines Bundesparteitages bed\u00fcrfen.\"  <\/p><p>Diese Vorgabe wird hiermit umgesetzt, f\u00fcr \u00a713(3) ein minimales Verfahren f\u00fcr solche Urabstimmungen angegeben (notwendig laut Lenski \u00a76 Rn 34), und ansonsten die Regelungen in der Bundessatzung gem\u00e4\u00df \u00a714(1) auf Untergliederungen \u00fcbertragen. <\/p>","owner":"Entropy","kind":"Satzungs\u00e4nderung","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Satzungs%C3%A4nderung_003","changed":"28.12.2012"},{"id":"S\u00c4A004","text":"<p>Satzungs\u00e4nderung: Es wird beantragt in der Landessatzung Abschnitt A \u00a7 9b - Der Landesparteitag, Absatz 7, Satz 4 wie folgt zu ersetzen: <\/p><p>Sie f\u00fchren mindestens halbj\u00e4hrlich und sp\u00e4testens zwei Wochen vor dem Landesparteitag die Pr\u00fcfung durch und protokollieren diese in einem Pr\u00fcfbericht, der binnen einer Woche im Internet (website oder wiki) ver\u00f6ffentlicht wird. Diese Ver\u00f6ffentlichungspflicht gilt auch f\u00fcr alle fr\u00fcheren Pr\u00fcfberichte. <\/p> <\/div>","title":"Ver\u00f6ffentlichung der Protokolle der Kassen- und Rechnungspr\u00fcfung","motivation":"<p>Wir Piraten stehen f\u00fcr Transparenz, auch in finanziellen Dingen und das \u00fcber die Anforderungen des Parteiengesetzes hinaus. <\/p><p><br \/> <\/p><p><br \/> <\/p>","owner":"Daniel Seuffert, Klaus Jaroslawsky","kind":"Satzungs\u00e4nderung","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Satzungs%C3%A4nderung_004","changed":"30.12.2012"},{"id":"S\u00c4A005","text":"<p>Der Landesparteitag m\u00f6ge folgenden Satzungs\u00e4nderungsantrag beschlie\u00dfen: <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Mitglieder_in_die_Satzung\">Mitglieder in die Satzung <\/span><\/h2> <p>Es werden folgende \u00c4nderungen an der Satzung des Landesverbandes Bayern beantragt: \u00a71 Absatz (5) wird gestrichen. In \u00a72 Absatz 2 wird das Wort \"Piratenverzeichnis\" durch das Wort Mitgliederverzeichnis\" ersetzt. Das Wort \"Piraten\" wird durch \"Mitglieder\" in \u00a74 \u00dcberschrift, \u00a7 4 Satz 1, Halbsatz 1 und Halbsatz 2, \u00a79a Absatz 1 Satz 1, \u00a79a Absatz 5 Satz 1, \u00a79b Absatz 3 Punkt 2 Satz 1 und \u00a711 Absatz 1 Satz 2 ersetzt. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Mitglieder in die Satzung","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/issue\/show\/166.html","motivation":"<p>In unseren Grundsatzprogramm treten wir f\u00fcr die Gleichberechtigung aller Menschen ein, unserer Satzung Konzentriert sich aber auf ein Generisches Maskulin, ohne das daf\u00fcr eine Sprachliche Not vor liegt. Das Mitglied ist rechtssicherer (Was bitte ist ein \"Piratenverzeichnis?\") und erm\u00f6glicht eine weitgehend geschlechtsneutrale Satzung ohne jegliche \"Anpassung\" der Deutschen Sprache. Die Verwendung des Wortes Mitglied ist in Satzungen aller Parteien \u00fcblich. Die Hervorhebung der Bezeichnung der Parteimitglieder ist in Deutschland einzig bei den Piraten vorhanden. <\/p>","owner":"Just-Ben","kind":"Satzungs\u00e4nderung","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Satzungs%C3%A4nderung_005","changed":"28.12.2012"},{"id":"S\u00c4A006","text":"<p>Es wird beantragt in der Landessatzung Abschnitt A \u00a711(1) den Satz 2 zu entfernen. <\/p> <\/div>","title":"Keine gesetzeswidrigen Satzungs\u00e4nderungen","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/46.html","motivation":"<p>Dieser Antrag entfernt lediglich eine eindeutig gesetzeswidrige, bisher nie angewendete Bestimmung der Satzung. <\/p><p>Satzungs\u00e4nderungen sind laut \u00a79 (3) PartG ausschliesslich dem Parteitag vorbehalten (sog. Parteitagsvorbehalt). Die Regelung Satzungs\u00e4nderungen zwischen Parteitagen schriftlich durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen ist gesetzeswidrig. <\/p><p>Eine solche Regelung ist nur in Vereinen zul\u00e4ssig. Sie wurde aus der Bundessatzung \u00fcbernommen, die wiederum offenbar auf der fehlerhaften Satzung der DIE PARTEI basiert. <\/p>","owner":"Entropy","kind":"Satzungs\u00e4nderung","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Satzungs%C3%A4nderung_006","changed":"28.12.2012"},{"id":"S\u00c4A007","text":"<p>Es wird beantragt in der Landessatzung Abschnitt A \u00a79a (3) Satz 3 wie folgt zu ersetzen: <\/p><p>Bei R\u00fccktritt, Handlungsunf\u00e4higkeit oder <b>der geheim abzustimmenden Abwahl<\/b> eines Vorstandsmitgliedes soll dessen Amt gesondert vom Landesparteitag f\u00fcr die restliche Amtsdauer neu gew\u00e4hlt werden. <\/p> <\/div>","title":"Geheime Abstimmung bei Abwahl","motivation":"<p>Hiermit wird klargestellt, dass im Falle einer Abwahl <b>geheim abgestimmt<\/b> werden muss, und dass <b>immer<\/b>, wenn ein Vorstandsmitglied ausf\u00e4llt, nachgew\u00e4hlt werden soll (nicht muss). <\/p><p>In Niederbayern wurde erstmalig ein Vorstandsmitglied abgew\u00e4hlt. Nach eingehender Pr\u00fcfung von Experten zeigte sich dabei, dass Abwahlen laut Gesetz bereits ohne Satzungs\u00e4nderung m\u00f6glich sind und diese sogar einfach offen abgestimmt werden k\u00f6nnen. Eine Abwahl ist allerdings nur g\u00fcltig, wenn diese in der Einladung f\u00fcr den Parteitag angek\u00fcndigt wurde. Hiermit wird erg\u00e4nzt, dass eine solche Abwahl - auch wenn sie nur sehr selten vorkommt und das letzte Mittel ist - immer geheim abgestimmt werden muss und dass in diesem Falle auch umgehend nachgew\u00e4hlt werden soll. <\/p><p>Desweiteren soll, wenn ein Vorstandsmitglied auf einem Parteitag offiziell seinen R\u00fccktritt erkl\u00e4rt, nicht erst am darauf folgenden Parteitag nachgew\u00e4hlt werden, sondern sofort. <\/p>","owner":"Entropy","kind":"Satzungs\u00e4nderung","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Satzungs%C3%A4nderung_007","changed":"28.12.2012"},{"id":"S\u00c4A008","text":"<p>Wenn dieser Antrag nicht als Ganzes angenommen wird, m\u00f6gen die Module einzeln abgestimmt werden. <\/p> <dl><dt>Modul 1<\/dt><dd> <\/dd><\/dl> <p>Es wird beantragt in der Landessatzung Abschnitt A \u00a711 Absatz 2 folgenden Satz hinzuf\u00fcgen: <\/p><p>Die Antragssteller eines solchen Antrags d\u00fcrfen nach Ablauf der Frist mit Zustimmung des Landesparteitags eine einzelne ge\u00e4nderte Fassung des Antrags dem Landesparteitag zur Abstimmung vorlegen, sofern diese nicht dem Wesensgehalt des urspr\u00fcnglichen Antrags widerspricht. <\/p> <dl><dt>Modul 2<\/dt><dd> <\/dd><\/dl> <p>Es wird beantragt in der Landessatzung Abschnitt A \u00a711 Absatz 1 folgenden Satz hinzuf\u00fcgen: <\/p><p>Der Landesvorstand kann sprachliche oder formelle Korrekturen eines angenommenen Antrags beschliessen, sofern diese nicht die Aussagen des Antrags ver\u00e4ndern. <\/p> <\/div>","title":"Korrekturen von Antr\u00e4gen","motivation":"<p>Der Antrag wird nur pro Forma eingereicht, um im Notfall eine M\u00f6glichkeit f\u00fcr Korrekturen zu schaffen. Er hat nur geringe Priorit\u00e4t. <\/p><p>Dieser Antrag erm\u00f6glicht dem Landesverband noch nach der Frist kleinere Korrekturen an Programm- und Satzungs\u00e4nderungsantr\u00e4gen vorzunehmen, insbesondere bei inhaltlich guten Programmantr\u00e4gen. Weiterhin darf dadurch der Vorstand rein sprachliche Korrekturen an Positionspapieren beschliessen. <\/p><p>Es kommen leider immer wieder zu Fehlern oder missverst\u00e4ndlichen Formulierungen, die erst nach der Einreichung oder Abstimmung auffallen und bei denen man sich w\u00fcnschte, sie korrigieren zu k\u00f6nnen um den Antrag annehmen bzw. ver\u00f6ffentlichen zu k\u00f6nnen. <\/p>","owner":"Entropy","kind":"Satzungs\u00e4nderung","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Satzungs%C3%A4nderung_008","changed":"29.12.2012"},{"id":"X001","text":"<p>Falls die Satzungs\u00e4nderung zu <a href=\"\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Satzungs%C3%A4nderung_001\" title=\"BY:Landesparteitag 2013.1\/Antragsfabrik\/Satzungs\u00e4nderung 001\">Mitgliederentscheiden<\/a> vom Parteitag angenommen wird, m\u00f6ge dieser folgende Mitgliederentscheidsordnung modular beschliessen:  <\/p> <dl><dt>Modul 1<\/dt><dd> <\/dd><\/dl> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\".C2.A71_-_Allgemeines\"> \u00a71 - Allgemeines <\/span><\/h4> <p>(1)  <i>Es werden ausschlie\u00dflich geheime Abstimmungen per Urne oder Brief durchgef\u00fchrt.<\/i> <\/p><p>(2) Im Folgenden gelten die Regeln f\u00fcr Mitgliederentscheide auch f\u00fcr Mitgliederbefragungen, sofern nicht explizit unterschieden wird. Die Mitgliederentscheidskommission wird nachfolgend MEK genannt.  <\/p><p>(3) F\u00fcr jeden Gebietsverband sollen h\u00f6chstens zwanzig Abstimmungen in einem Abstimmungszeitraum durchgef\u00fchrt werden.  <\/p><p>(4) Alle stimmberechtigten Teilnehmer der Mitgliederversammlung eines Gebietsverbandes, auf der erstmalig eine MEK gew\u00e4hlt oder beauftragt wurde, und f\u00fcr die eine g\u00fcltige Mitgliederentscheidsordnung existierte, gelten als Teilnahmewillige. Daraufhin beginnt die erste Abstimmungsperiode mit dem ersten Termin, der auf ein Vielfaches der Dauer einer Abstimmungsperiode nach dem 4. Februar 2013 f\u00e4llt.  <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\".C2.A72_-_Ablauf\"> \u00a72 - Ablauf <\/span><\/h4> <p>Eine Abstimmungsperiode hat folgenden Ablauf:  <\/p><p>(1) Die f\u00fcr die Periode zur Abstimmung vorgesehenen Mitgliederentscheide werden \u00f6ffentlich angek\u00fcndigt. Abstimmungsalternativen f\u00fcr einen Mitgliederentscheid k\u00f6nnen diesem durch ein erfolgreiches Mitgliederbegehren oder auf Beschluss des Vorstands hinzugef\u00fcgt werden und m\u00fcssen umgehend ver\u00f6ffentlicht werden.  <\/p><p>(2) Die Annahmefrist f\u00fcr erfolgreiche Mitgliederbegehren zu dem Mitgliederentscheid endet. Es beginnt der Zeitraum zur pflichtgem\u00e4\u00dfen Durchf\u00fchrung von Informationsveranstaltungen.  <\/p><p>(3) Der Abstimmungszeitraum beginnt.  <\/p><p>(4) Die Frist zur pflichtgem\u00e4\u00dfen Durchf\u00fchrung von Informationsveranstaltungen endet.  <\/p><p>(5) Die Frist f\u00fcr Abstimmungen endet am Stimmtag. Das Ergebnis wird ausgez\u00e4hlt und ver\u00f6ffentlicht. Die n\u00e4chste Abstimmungsperiode beginnt.  <\/p><p>(6) Die Frist zur Anfechtung der Abstimmung endet.  <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\".C2.A73_-_Quoren.2C_Fristen_und_Zeitr.C3.A4ume\"> \u00a73 - Quoren, Fristen und Zeitr\u00e4ume <\/span><\/h4> <p>(1) F\u00fcr ein Mitgliederbegehren werden lediglich die stimmberechtigten Mitglieder ber\u00fccksichtigt, die innerhalb der letzten 12 Wochen ihre Unterst\u00fctzung bekundet haben.  <\/p><p>(2) Als teilnahmewillig gilt insbesondere jedes stimmberechtigte Mitglied, das seit Beginn der letzten Abstimmungsperiode, in der eine Abstimmung durchgef\u00fchrt wurde, an mindestens einem der seither statt gefundenen Mitgliederentscheide oder Mitgliederbegehren teilgenommen hat.  <\/p><p>(3) Ein Mitgliederbegehren zur Durchf\u00fchrung eines Mitgliederentscheids erfordert ein Quorum von zehn Prozent, f\u00fcr eine Mitgliederbefragung f\u00fcnf Prozent der Teilnahmewilligen. Das Quorum f\u00fcr Mitgliederbegehren zur Einbringung einer Abstimmungsalternative betr\u00e4gt die H\u00e4lfte des Quorums  zur Durchf\u00fchrung des Mitgliederentscheids bzw. der Mitgliederbefragung. Das Quorum f\u00fcr Mitgliederbegehren zur Einschr\u00e4nkung der Offenheit der Abstimmung erfordert ein Prozent der Teilnahmewilligen. Die MEK muss ein Mitgliederbegehren erst dann ber\u00fccksichtigen, wenn es von mindestens f\u00fcnf weiteren stimmberechtigten Mitgliedern unterst\u00fctzt wird. Die sich durch ein Quorum ergebende absolute Anzahl wird aufgerundet.  <\/p><p>(4) Eine Abstimmungsperiode dauert acht Wochen.  <\/p><p>(5) Der Abstimmungszeitraum dauert zwei Wochen und endet mit dem Verstreichen des Stichtags.  <\/p><p>(6) Die Frist f\u00fcr die Annahme von Abstimmungsalternativen endet vier Wochen nach Beginn der Abstimmungsperiode.  <\/p><p>(7) Die Frist zur pflichtgem\u00e4\u00dfen Durchf\u00fchrung von Informationsveranstaltungen endet eine Woche vor Ende des Abstimmungszeitraums.  <\/p><p>(8) Die Frist zur Anfechtung endet eine Woche nach Ende des Abstimmungszeitraums.  <\/p><p>(9) Erfolgreich zustande gekommene mit besonders hoher Dringlichkeit begr\u00fcndete Mitgliederentscheide (Eilverfahren) werden unabh\u00e4ngig von Abstimmungsperioden durchgef\u00fchrt. Die Frist f\u00fcr Abstimmungsalternativen endet zeitgleich mit dem Tag der Annahme des Mitgliederentscheids.  Daraufhin beginnen der Zeitraum f\u00fcr die Abstimmung und die Information der Teilnahmewilligen, der eine Woche dauert. Das Ergebnis kann bis einen Tag nach der Abstimmung angefochten werden.  <\/p><p>(10) Teilnahmeberechtigt an Mitgliederbegehren und Mitgliederentscheiden sind nur Mitglieder, die am Tag der Teilnahme stimmberechtigt sind.  <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\".C2.A74_-_Arten_von_Abstimmungen\"> \u00a74 - Arten von Abstimmungen <\/span><\/h4> <p>(1) Eine abgegebene Stimme ist endg\u00fcltig, sofern der MEK nicht innerhalb von 24 Stunden ein fremdverschuldetes Versagen oder Missbrauch angezeigt wird.  <\/p><p>(2) Offene Abstimmungen sind nicht zul\u00e4ssig. Sind bei einer Abstimmung die einzelnen Stimmen f\u00fcr Dritte einem Mitglied mit b\u00fcrgerlichem Namen oder Mitgliedsnummer oder sonstigen eindeutigen Personenmerkmalen zuordenbar, gilt diese als offen.  <\/p><p>(3) Erh\u00e4lt bei einer Abstimmung jedes Mitglied einen nur der MEK und dem jeweiligen Mitglied bekannten, einmaligen und eindeutig zuordenbaren Codenamen f\u00fcr dessen Stimme, gilt diese als halb-offen. Bei elektronischer Abstimmung erh\u00e4lt jedes Mitglied unmittelbar nach der Stimmabgabe eine Best\u00e4tigung der abgegebenen Stimme in Textform, die zur Kontrolle und als Nachweis genutzt werden kann. Die MEK ver\u00f6ffentlicht alle abgegebenen Stimmen unverz\u00fcglich nach dem Stichtag und pr\u00fcft stichprobenweise, ob die Stimmen korrekt erfasst wurden.  <\/p><p>(4) Sind bei einer Abstimmung die einzelnen abgegebenen Stimmen nur mit sehr hohem Aufwand einem Mitglied zuordenbar und die Auswertung f\u00fcr jedes Mitglied nachvollziehbar, so gilt diese als geheim.  <\/p><p>(5) Steht nur eine Abstimmungsalternative zur Auswahl, entscheidet die einfache Mehrheit der abgegeben, g\u00fcltigen Stimmen ohne Enthaltungen.  <\/p><p>(6) Steht mehr als eine Abstimmungsalternative zur Auswahl, so wird eine Zustimmungswahl durchgef\u00fchrt, bei der f\u00fcr jede Alternative unabh\u00e4ngig eine Stimme vergeben werden kann. Es gewinnt die Alternative, die als einzige das h\u00f6chste Verh\u00e4ltnis (J+1)\/(J+N+Q+2) erreicht und bei der J gr\u00f6sser J+N ist, wobei J bzw. N die Anzahl g\u00fcltigen, abgegeben Ja- bzw. Nein-Stimmen f\u00fcr die Alternative ist, und Q das aufgerundete Zwanzigstel der Anzahl aller abstimmenden Teilnehmer (mit Enthaltungen) des Mitgliederentscheids betr\u00e4gt.  <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\".C2.A75_-_Stimmabgabe\"> \u00a75 - Stimmabgabe <\/span><\/h4> <h5> <span class=\"mw-headline\" id=\".C2.A75a_-_elektronische_Stimmabgabe\"> \u00a75a - elektronische Stimmabgabe <\/span><\/h5> <p>(1) Ist ausschlie\u00dflich elektronische Stimmabgabe vorgesehen, so haben die MEK oder beauftragte Untergliederungen daf\u00fcr zu Sorgen, dass jedem stimmberechtigten Mitglied auf Anfrage technische Hilfe zur Verf\u00fcgung steht, um an der Abstimmung teilnehmen zu k\u00f6nnen.  <\/p><p>(2) Die M\u00f6glichkeit zur verschl\u00fcsselten elektronischen Kommunikation zwischen MEK und Mitglied sowie bei der Stimmabgabe muss geboten werden. Versendet die MEK E-Mails, so m\u00fcssen diese kryptographisch signiert und, falls das Mitglied seinen kryptographischen Schl\u00fcssel angibt, verschl\u00fcsselt sein.  <\/p> <h5> <span class=\"mw-headline\" id=\".C2.A75b_-_Urnenabstimmung\"> \u00a75b - Urnenabstimmung <\/span><\/h5> <p>(1) Jedem Mitglied im Gebietsverband muss die M\u00f6glichkeit gegeben werden, mit vertretbarem Aufwand an der Urnenabstimmung teilzunehmen. Andernfalls muss jedem Mitglied die M\u00f6glichkeit zur Abstimmung per Brief geboten werden.  <\/p><p>(2) Im Falle einer Urnenabstimmung darf eine Untergliederung eine Beauftragung durch eine \u00dcbergliederung zur Durchf\u00fchrung nur aus triftigen Gr\u00fcnden ablehnen.  <\/p> <h5> <span class=\"mw-headline\" id=\".C2.A75c_-_Briefabstimmung\"> \u00a75c - Briefabstimmung <\/span><\/h5> <p>(1) Bei Abstimmung per Brief gilt der Tag des Erhalts des Briefes als Tag der Stimmgabe.  <\/p><p>(2) Gibt es neben Briefabstimmung noch weitere M\u00f6glichkeiten zur Abstimmung, so muss die Briefabstimmung vom Mitglied schriftlich bei der MEK beantragt werden.  <\/p><p>(3) Die f\u00fcr einen Gebietsverband bestimmten Stimmzettel sind in einem einzelnen vorgegebenen Umschlag zu verschlie\u00dfen und zusammen mit einer eidesstattlichen Erkl\u00e4rung, dass die Stimmzettel im Willen des  Stimmberechtigten frei und selbstst\u00e4ndig oder durch einen Helfer ausgef\u00fcllt wurden, der MEK zukommen zu lassen.  <\/p><p>(4) Die Unterlagen zur Briefabstimmung k\u00f6nnen auch von einem von der MEK beauftragten Helfer ausgeh\u00e4ndigt und der Brief direkt bei diesem abgegeben werden.  <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\".C2.A76_-_Kommunikation_zwischen_MEK_und_Mitgliedern\"> \u00a76 - Kommunikation zwischen MEK und Mitgliedern <\/span><\/h4> <p>(1) Eine schriftliche Einladung der Mitglieder zu einem Mitgliederentscheid ist nicht erforderlich.  <\/p><p>(2) Die stimmberechtigten Mitglieder werden von der MEK auf der Webseite des Gebietsverbandes oder j\u00e4hrlich in Textform \u00fcber die Abstimmungsperioden des folgenden Jahres informiert.  <\/p><p>(3) Die Teilnahmewilligen werden von der MEK in Textform am Anfang der Abstimmungsperiode \u00fcber die abzustimmenden Mitgliederentscheide informiert. Bei erfolgreich zustande gekommenen Eilverfahren sind die Teilnahmewilligen unverz\u00fcglich in Textform einzuladen.  <\/p><p>(4) Die bisherigen und laufenden Mitgliederbegehren, Mitgliederentscheide mit allen Antr\u00e4gen und Begr\u00fcndungen und die Abstimmungsergebnisse werden von der MEK auf der Webseite der MEK ver\u00f6ffentlicht.  <\/p><p>(5) Der MEK kann die Unterst\u00fctzung eines Mitgliederbegehrens oder der Wille zur Teilnahme an einem Mitgliederentscheid in elektronischer oder Textform erkl\u00e4rt bzw. widerrufen werden.  <\/p><p>(6) Ein per E-Mail erfolgter Antrag an die MEK ist nur dann g\u00fcltig, wenn er mit der vom stimmberechtigten Mitglied registrierten E-Mailadresse best\u00e4tigt oder dessen bei der MEK registriertem kryptographischem Schl\u00fcssel signiert wurde.  <\/p> <dl><dt>Modul 2<\/dt><dd> wie Modul 1, jedoch \u00a71(1) ersetzt durch: <\/dd><\/dl> <p>Es werden ausschlie\u00dflich halb-offene Abstimmungen zu politischen und organisatorischen Sachverhalten mit elektronischer Stimmabgabe oder Briefabstimmung durchgef\u00fchrt. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Mitgliederentscheidsordnung (zu S\u00c4A001)","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/issue\/show\/194.html","motivation":"<p>Eine Mitgliederentscheidsordnung (MEO) ist notwendig, um Mitgliederentscheide durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen. <\/p><p>Die Entscheidung zwischen den zwei alternativen Modulen h\u00e4ngt davon ab, ob man mehr Wert auf  Geheimheit, Nachvollziehbarkeit, Manipulationssicherheit und Barrierefreiheit (Modul 1: Urne+Brief) oder aber auf Komfort und Kostensenkung (Modul 2: Online+Brief) Wert legt. Die M\u00f6glichkeit zur Briefabstimmmung wird in beiden Modulen f\u00fcr die Mitglieder als Notl\u00f6sung bereit gehalten, die nicht zur Urne reisen oder keinen Computer benutzen k\u00f6nnen oder wollen. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Modul_1:_Geheime_Urnen-_und_Briefabstimmung\"> Modul 1: Geheime Urnen- und Briefabstimmung <\/span><\/h3> <p>Modul 1 l\u00e4sst nur klassische geheime Urnen- und Briefabstimmung wie bei \u00f6ffentlichen Wahlen zu. Es gibt bei vielen Mitgliedern grunds\u00e4tzliches Misstrauen gegen jeglichen Einsatz von Computer bei Abstimmungen. Daher l\u00e4sst diese Version nur klassische, nachvollziehbare analoge Verfahren zu. Das ist auch f\u00fcr Menschen ohne technische Kenntnisse zug\u00e4nglich. Durch die geheime Abstimmung w\u00e4ren hiermit auch Urwahlen m\u00f6glich, auch wenn diese aus gesetzlichen Gr\u00fcnden nicht verbindlich sind. <\/p><p>Bei der Briefabstimmung muss jedes Mitglied eine eidesstaatliche Erkl\u00e4rung abgeben, dass es selbst abgestimmt hat. Gegen Missbrauch k\u00f6nnte dann gerichtlich vorgegangen werden. Die Briefabstimmung m\u00fcsste ebenfalls per Brief beantragt werden, es sei denn es gibt keine M\u00f6glichkeit zur Urnenabstimmung. <\/p><p>Bei Briefabstimmung kostet in 1000er St\u00fcckzahl ein Brief incl. R\u00fcckporto incl. Material ingesamt ca. 1,15 EUR; bei noch gr\u00f6sseren St\u00fcckzahlen entsprechend weniger. Wenn die Mitglieder selbst R\u00fcckporto zahlen (Reduktion auf ca. 85 Cent) spart sich der Gebietsverband noch mehr Geld. Die Mitglieder k\u00f6nnten auch Portokosten vollkommen vermeiden, indem sie bereits bei den Informationsveranstaltungen bzw. Regionalkonferenzen die Stimme vor Ort in die Urne einwerfen. Diese Urnenabstimmung k\u00f6nnte auch verteilt in den Kreisverb\u00e4nden, einer Gesch\u00e4ftsstelle oder mit einer wandernden Urne stattfinden. <\/p><p>F\u00fchren also die z.B. der Landesverband, Bezirksverband und Kreisverband alle zwei Monate gemeinsame (geb\u00fcndelte) Mitgliederentscheide durch, so fallen selbst bei ca. 1000 aktiven Mitgliedern zwischen nur ca. 800-1200 EUR Kosten an. Diese k\u00f6nnen sich die Verb\u00e4nde teilen, so dass z.B. der LV bis zu 400 EUR tr\u00e4gt, alle 7 Bezirksverb\u00e4nde zusammen 400 EUR und alle Kreisverb\u00e4nde zusammen 400 EUR. Hinzu kommt die ehrenamtliche Auswertung der Stimmen. Daf\u00fcr k\u00f6nnen die Gebietsverb\u00e4nde jeweils bis zu ca. 20 Beschl\u00fcsse fassen und sich somit weitestgehend Programmparteitage ersparen. Bei 6 Perioden im Jahr w\u00e4ren das z.B. f\u00fcr den LV 2400 EUR f\u00fcr 120 wirklich basisdemokratisch behandelte Antr\u00e4ge. Ein Gebietsverband mit 50 aktiven Mitgliedern kostet das gleiche ca. 120 EUR im Jahr. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Modul_2:_Halb-offene_Abstimmungen_per_Online-_und_Briefabstimmung\"> Modul 2: Halb-offene Abstimmungen per Online- und Briefabstimmung <\/span><\/h3> <p>Das Modul 2 l\u00e4sst halb-offene Abstimmungen per Online- oder Brief (auf schriftlichen Antrag) zu politischen Positionen und Organisatorischem zu. <\/p><p>Die Abstimmungen sind hier denen von offenen Abstimmungen an Parteitagen nachempfunden. <b>Halb-offen<\/b> bedeutet hierbei, dass nicht jeder sehen kann wie jemand anderer abgestimmt hat (keine Klarnamenspflicht), sondern nur die MEK, die dem Datenschutz verpflichtet ist. Dazu werden f\u00fcr jede Abstimmung einmalige zuf\u00e4llig Codenamen generiert, die nur jeweils das Mitglied und die MEK der Stimme zuordnen k\u00f6nnen. Die Stimmen werden nach der Abstimmung mit dem Codenamen ver\u00f6ffentlicht um Datenschutz und Nachvollziehbarkeit zu gew\u00e4hrleisten.  <\/p><p>Jedes Mitglied kann dann \u00fcberpr\u00fcfen, ob seine eigene Stimme korrekt erfasst wurde. Bei der Online-Abstimmung erh\u00e4lt das Mitglied nach seiner Stimmabgabe unmittelbar eine Best\u00e4tigung, die es innerhalb 24 Std widerrufen kann, z.B. wenn jemand anderes seine Stimme abgefangen und missbraucht haben sollte. Dass nur Stimmberechtige an der Abstimmung teilnehmen k\u00f6nnen, muss ein Mitglied wie auch auf dem Parteitag den Akkreditieren vertrauen. <\/p><p>Eine geheime Abstimmung kann per Mitgliederbegehren beantragt werden. Da diese nicht online zul\u00e4ssig ist, wird sie entweder rein per Brief oder einfach am n\u00e4chsten Parteitag durchgef\u00fchrt. Personenwahlen sind allerdings per Mitgliederentscheid nicht zugelassen. <\/p><p>Die elektronische Kommunikation mit der MEK geschieht kryptographisch. Wenn das Mitglied einen Public-Key angibt, erh\u00e4lt es Nachrichten verschl\u00fcsselt. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Gemeinsamkeiten\"> Gemeinsamkeiten <\/span><\/h3> <p>Beide Module haben folgendes gemeinsam: <\/p> <ul><li> Abstimmungen finden, wenn \u00fcberhaupt, im Zwei-Monats Rhythmus statt. <\/li><li> Bis zum Anfang einer zwei-Monate langen Abstimmungsperiode werden alle erfolgreichen Mitgliederbegehren (10% Quorum) gesammelt. <\/li><li> Dann k\u00f6nnen innerhalb von 4 Wochen Alternativ-Antr\u00e4ge mittels Mitgliederbegehren (5% Quorum) eingebracht werden. <\/li><li> Anschliessend m\u00fcssen verteilte Informationsveranstaltungen bis sp\u00e4testens 1 Woche vor Ende des Abstimmungszeitraum stattgefunden haben. Hierdurch wird sicher gestellt, dass es vor der Abstimmung eine Aussprache bzw. Debatte zu den Antr\u00e4gen gibt. <\/li><li> In den zwei Wochen vor Ende der Periode kann abgestimmt werden. <\/li><li> Anschliessend gibt es eine Woche die Abstimmung anzufechten, bevor das Endergebnis feststeht. <\/li><li> pro Periode sollten nicht mehr als 20 Antr\u00e4ge abgestimmt werden. <\/li><li> die erste Periode beginnt am 4.Februar und endet am 31.M\u00e4rz (rechtzeitig vor dem n\u00e4chsten LPT und BPT). Als erste Teilnahmewillige werden alle LPT Teilnehmer betrachtet. <\/li><li> F\u00fcr ein Mitgliederbegehren z\u00e4hlen alle Unterst\u00fctzer der letzten 12 Wochen. <\/li><li> Als Teilnahmewillige (f\u00fcr die Berechnung von Quoren) gelten alle, die sich explizit bei MEK anmelden, oder die seit der letzten Abstimmungsperiode an einem MItgliederbegehren- oder entscheid teilgenommen haben. <\/li><li> es gibt f\u00fcr dringende F\u00e4lle Eilverfahren, bei denen innerhalb 1 Woche ein Beschluss unabh\u00e4ngig gefasst werden kann. <\/li><li> es d\u00fcrfen nur Stimmberechtigte teilnehmen. Nur Stimmberechtigte, die sich als teilnahmewillig erkl\u00e4ren, m\u00fcssen entsprechend \u00e4hnlich einem Parteitag akkreditiert werden. Es gibt daher keinen Bedarf einer \"Bundeskiste\" oder \u00e4hnlichen Vorratsdatenl\u00f6sungen. <\/li><li> die Mitglieder m\u00fcssen nur \u00fcber die m\u00f6glichen Termine von Abstimmungen informiert werden. Die genauere Information erfolgt per opt-in. <\/li><li> Abstimmungen werden per Approval voting mit Enthaltungsm\u00f6glichkeit durchgef\u00fchrt. <\/li><li> alle wesentlichen Bestimmungen zu den verschiedenen Abstimmungsm\u00f6glichkeiten sind in beiden Modulen vorhanden. Durch Auswechseln von \u00a71(1) k\u00f6nnen diese frei bzw. ausgeschaltet werden. <\/li><\/ul>","owner":"Entropy","kind":"Sonstiger Antrag","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Sonstiger_Antrag_001","changed":"01.1.2013"},{"id":"X003","text":"<p>Der Landesparteitag m\u00f6ge Folgendes beschlie\u00dfen: Der Vorstand des Landesverbandes Bayern wird sich aktiv daf\u00fcr einsetzen, dass in Bayern eine Wahlkampfzentrale errichtet wird, die Aufgaben f\u00fcr die Umsetzung des Bundestags- und Landtagswahlkampf 2013 \u00fcbernimmt. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Errichtung einer bayerischen Wahlkampfzentrale","motivation":"<p>2013 m\u00fcssen in Bayern zwei Wahlk\u00e4mpfe parallel bestritten werden. Sowohl im Landtags- als auch im Bundestagswahlkampf wollen wir erfolgreich sein. Daf\u00fcr brauchen wir die entsprechende Infrastruktur. Eine Wahlkampfzentrale ist ein zentraler Bestandteil einer solchen Infrastruktur und deshalb erforderlich. Dar\u00fcber hinaus ist es f\u00fcr einen fl\u00e4chendeckenden Bundestagswahlkampf notwendig, neben Berlin noch weitere Wahlkampfzentralen f\u00fcr den Bundestagswahlkampf 2013 zu errichten. Ziel ist eine m\u00f6glichst effektive Aufgabenteilung, um sowohl den Bundestagswahlkampf als auch den Landtagswahlkampf erfolgreich zu gestalten. Erreicht werden soll dies durch die Errichtung einer entsprechenden Infrastruktur und eine dezentrale Organisation des Bundestagswahlkampfes. <\/p><p>1. Der Landesverband Bayern hat 7.000 Mitglieder. Damit ist er der gr\u00f6\u00dfte Landesverband der Piratenpartei. Gerade auf diesem Hintergrund ist es wichtig, dem Landesverband Bayern in der Zusammenarbeit mit dem Bund mehr politisches Gewicht zu geben. Die Piratenpartei Bayern darf und soll sich gegen\u00fcber dem Bund emanzipieren und eine ihr angemessene politische Rolle spielen. Eine Aufgabenteilung innerhalb des Bundestagswahlkampfes und eine dezentrale Organisation wird dem Rechnung tragen. <\/p><p>2. Auch im Zusammenhang mit den Landtagswahlen 2013 und den Bezirkstagswahlen wird der Landesverband Bayern von einer solchen Wahlkampfzentrale profitieren. Denn die Errichtung einer Wahlkampfzentrale ist auch mit Synergien f\u00fcr den landesweiten Wahlkampf verbunden. Das Personal, die Kompetenzen und die Infrastruktur k\u00f6nnten f\u00fcr alle Wahlk\u00e4mpfe sinnvoll eingesetzt und parallel genutzt werden. Deshalb soll die Wahlkampfzentrale sowohl dem Bundestags- als auch dem Landtags- und dem Bezirktstagswahlkampf dienen. <\/p><p>3. Die Wahlkampfzentrale k\u00f6nnte in der Gesch\u00e4ftsstelle des Landesverbandes Bayern errichtet werden. Die Landesgesch\u00e4ftsstelle bietet hierf\u00fcr beste Voraussetzungen. Sowohl was den fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfigen Platz als auch was die vor Ort aktiven Piraten angeht, ist es m\u00f6glich und gew\u00fcnscht, Aufgaben f\u00fcr den Bundestagswahlkampf 2013 hier zu \u00fcbernehmen. Welche Aufgaben das genau sein werden, ist mit dem Bundesvorstand, dem Bezirksvorstand Oberbayern und dem Kreisverband M\u00fcnchen abzustimmen und zu koordinieren. <\/p><p>4. Eine dezentrale Organisation und Aufgabenteilung w\u00e4re auch mit finanziellen Mitteln seitens des Bundes verbunden. Auch aus diesem Grund ist die Errichtung einer Wahlkampfzentrale in der Landesgesch\u00e4ftsstelle anzustreben. Der Vorstand m\u00f6ge sich deshalb daf\u00fcr einsetzen, dass Aufgaben f\u00fcr den Bundestagswahlkampf 2013 \u00fcbertragen werden und eine solche Wahlkampfzentrale auch in Zusammenhang mit dem Landtags- und Bezirkstagswahlkampf realisiert wird. <\/p><p><br \/> <\/p><p><br \/> <\/p>","owner":"Volker Arndt","kind":"Sonstiger Antrag","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Sonstiger_Antrag_003","changed":"31.12.2012"},{"id":"X004","text":"<p>Es wird beantragt, den folgenden Text als Wahlprogramm f\u00fcr 2013 zu verabschieden. <\/p><p>Landeswahlprogramm der Piratenpartei Bayern 2013 <\/p><p>Die Piratenpartei Bayern verweigert sich der klassischen Parteipolitik und bleibt auch im Jahre 2013 anders. Das Wahlprogramm der Piratenpartei Bayern f\u00fcr 2013 ist kein M\u00e4rchenbuch und kein Wunschzettel, sondern enth\u00e4lt ein Versprechen ihrer k\u00fcnftigen Abgeordneten: <\/p><p>1) Gem\u00e4\u00df der Verfassung unterliegen die Abgeordneten ausschlie\u00dflich ihrem Gewissen. Die Freiheit und die Meinung der B\u00fcrger steht dabei im Vordergrund. <\/p><p>2)  Alle Parteien des Parlaments k\u00f6nnen sich auf konstruktive Zusammenarbeit verlassen solange die Grunds\u00e4tze der Piratenpartei gewahrt werden. (siehe <a href=\"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/Parteiprogramm\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/Parteiprogramm<\/a>) <\/p><p>3) Stimmen f\u00fcr die Piratenpartei Bayern werden einen m\u00f6glichen Regierungswechsel weder verhindern noch explizit f\u00f6rdern. Piraten machen Sachpolitik. <\/p><p>4) W\u00e4hrend einer Legislaturperiode erh\u00e4lt der W\u00e4hler jederzeit einen \u00dcberblick \u00fcber die Prozesse und Entscheidungen des Parlaments. <\/p><p>5) Positionen der Piratenpartei werden in den politischen Betrieb eingebracht um den gesellschaftlichen Diskurs zu f\u00f6rdern. (siehe <a href=\"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Positionspapiere\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Positionspapiere<\/a>) <\/p><p>6) Zur ordentlichen Aus\u00fcbung der T\u00e4tigkeit, steht den Abgeordneten eine Schwarmintelligenz aus vielen hoch vernetzten Basismitgliedern und B\u00fcrgern zur Verf\u00fcgung. <\/p><p>Liebe W\u00e4hler wir wollen euch nicht erz\u00e4hlen was gut f\u00fcr euch ist und wir wollen euch nicht bevormunden. Wir haben uns mal unter dem Banner der Freiheit und der Transparenz versammelt und jetzt sind wir bereit diesen Banner in den politischen Alltag zu tragen und auf alle politischen Felder auszudehnen. Wir wollen die Art und Weise wie Politik gemacht wird ver\u00e4ndern und die Gesellschaft an der Politik wieder teilhaben und teilnehmen lassen. <\/p><p>Eine Stimme f\u00fcr die Piratenpartei ist eine Stimme f\u00fcr den Souver\u00e4n dieses Landes, f\u00fcr das Volk. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Alternatives Wahlprogramm 1","motivation":"<p>- wollen wir als Piraten wirklich ein \"gew\u00f6hnliches\" Wahlprogramm mit leeren Versprechen; oder trauen wir uns zu den Politikbetrieb zu \u00fcberarbeiten? <\/p><p>- die Unerfahrenheit der ersten Abgeordneten d\u00fcrfte die Umsetzung eines \"gew\u00f6hnlichen\" Wahlprogramms nahezu unerreichbar machen <\/p><p>- ein Wahlprogramm stellt ein Versprechen an den W\u00e4hler dar; nur wenige der beschlossenen Papiere haben die Reife ein Gesetzgebungsverfahren einzuleiten <\/p><p>- die Erstellung eines Wahlprogramms durch die Umformulierung bereits beschlossener Positionspapiere durch eine beauftragte Gruppe hat nur wenig mit Basisdemokratie zu tun <\/p><p>- die Motivation vieler Antragsteller, sich mit bereits beschlossenen Positionen erneut auseinander zu setzen, scheint derzeit recht gering <\/p><p><br \/> <\/p><p><br \/> <\/p>","owner":"Das-leben-ist-schoen","kind":"Sonstiger Antrag","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Sonstiger_Antrag_004","changed":"31.12.2012"},{"id":"X005","text":"<p>Der Landesparteitag m\u00f6ge folgende Leitlinie zur Kommunalpolitik beschlie\u00dfen und den Kommunalpoltisch t\u00e4tigen Piraten nahelegen: <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Antrag:_F.C3.B6rderung_des_Radverkehrs\"> Antrag: F\u00f6rderung des Radverkehrs <\/span><\/h2> <p>F\u00fcr die Piraten ist die F\u00f6rderung des Radverkehres \u2013 oder besser gesagt die R\u00fccknahme von Benachteiligungen \u2013 ein wichtiger Bestandteil f\u00fcr ein gutes Verkehrskonzept in allen Kommunen. Eine Radfahrende Bev\u00f6lkerung ist aktiver sowie nachweislich ges\u00fcnder und gl\u00fccklicher, wodurch sich die Gesundheitskosten senken und die Lebensqualit\u00e4t erh\u00f6hen l\u00e4sst. <\/p><p>Wenn man den Radverkehr nur als Freizeitbet\u00e4tigung f\u00fcr den Sonntag behandelt, werden die Menschen sich auch nicht ermutigt f\u00fchlen ihren t\u00e4glichen Verkehr auf das Rad umzulegen, vor allem dann, wenn die Autoinfrastruktur daf\u00fcr perfekt ausgelegt wird. Doch die Individualmobilit\u00e4t mit dem Benzingetriebenen Automobil wird immer teurer und ist nicht mehr Zukunftsfest. Die F\u00f6rderung des Radverkehrs, insbesondere des Elektroradverkehrs, ist ein wichtiger Bestandteil um die Mobilit\u00e4t der Bev\u00f6lkerung in der Zukunft sicherzustellen. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Radwege-Benutzungspflicht\"> Radwege-Benutzungspflicht <\/span><\/h3> <p>Zur Radwegebenutzungspflicht gibt es viele Vorschriften und Urteile. Leider weisen die Kommunen Radwege h\u00e4ufig als Benutzungspflichtig aus, obwohl sie nicht den rechtlichen Anspr\u00fcchen gen\u00fcgen. Die Maxime f\u00fcr Radwege in den Verwaltungen scheint es zu sein, das Rad um jeden Preis weg von der Fahrbahn zu bringen anstatt es gleichberechtigt am Verkehr zu beteiligen. Dadurch wird das Radfahren nicht nur unattraktiver, sondern auch gef\u00e4hrlicher. Deswegen muss gelten: Im Zweifel lieber keinen Radweg, als einen unzureichenden Radweg als benutzungspflichtig zu Beschildern. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Radverkehr_als_Teil_des_Stra.C3.9Fenverkehrs\"> Radverkehr als Teil des Stra\u00dfenverkehrs <\/span><\/h3> <p>Bei der Renovierung von alten und beim Anlegen von neuen Radwegen sollte innerorts in Zukunft Wert darauf gelegt werden, dass Radwege als Teil der Fahrbahn und nicht Teil des Gehsteiges betrachtet werden, da Radwege, die in die Fahrbahn integriert sind, nachweislich unfall\u00e4rmer sind und ein schnelleres Vorankommen f\u00fcr Radfahrer bedeuten. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Bedarfsgerechte_Radwegerenovierung_und_Ausbau\"> Bedarfsgerechte Radwegerenovierung und Ausbau <\/span><\/h3> <p>In einigen Landstrichen in Bayern sind die Radwege in einem schlechten Zustand. Baumwurzelsch\u00e4den, Schlagl\u00f6cher und hohe Bordsteinkanten Sorgen gerade bei schnellen Radfahrern f\u00fcr Material- und Personensch\u00e4deorgen, sind unn\u00f6tige Gefahrenquellen machen das Radfahren unattraktiv. Anderenorts sind Radwege nicht mehr f\u00fcr den Wachsenden Radverkehr ausgelegt und sollten verbreitert werden, um z.B. das \u00dcberholen problemfrei erm\u00f6glichen zu k\u00f6nnen. \u00dcberorts kann durch den Ausbau der Flurbereinigungswege kosteng\u00fcnstig ein starkes Radverkehrsnetz zwischen den einzelnen Orten geschaffen werden. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Parkpl.C3.A4tze_f.C3.BCr_Radfahrer\"> Parkpl\u00e4tze f\u00fcr Radfahrer <\/span><\/h3> <p>Um m\u00f6glichst viele Menschen davon zu \u00fcberzeugen auf das Rad umzusteigen, sollte daf\u00fcr gesorgt werden, dass vor allem an belebten Orten wie Innenst\u00e4dten, Universit\u00e4ten und Bahnh\u00f6fen gen\u00fcgend Parkm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Fahrr\u00e4der vorhanden sind. Dort sollten die Fahrr\u00e4der auch so angekettet werden, dass sie angemessen gegen Diebstahl gesch\u00fctzt ist. Dabei sind prinzipiell f\u00fcr den Nutzer des Rades kostenlose Parkm\u00f6glickeiten zu bevorzugen. Radparkh\u00e4user, wie sie z.B. in Bamberg existieren sollten nur dann kostenpflichtig sein, wenn sie einen klaren Mehrwert schaffen. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Freie_Fahrt_f.C3.BCr_Radfahrer\"> Freie Fahrt f\u00fcr Radfahrer <\/span><\/h3> <p>Zur allgemeinen F\u00f6rderung des Radverkehrs w\u00e4re es hilfreich, wenn Radfahrer m\u00f6glichst selten Hindernisse kreuzen, die zu gro\u00dfen Umwegen f\u00fchren oder den Radfahrer zum stehen bleiben zwingen, denn jedes Anhalten kostet gerade unge\u00fcbten Radfahrer unn\u00f6tig Energie. Dar\u00fcber hinaus sollten starke Steigungen und Scharfe Kurven in Radwegen vermieden werden, da sie das Radfahren sehr unattraktiv gestaltet. In innenstadtnahen Bereichen kann man das Problem auch mit einer Gr\u00fcne Welle bei 20km\/h, wie es in Belgien bereits einige St\u00e4dte, abfedern. Auf Stra\u00dfen in denen das nicht in Betracht kommt k\u00f6nnten f\u00fcr Radfahrer Digitalanzeigen angebracht werden, die den Radfahrer vorher signalisieren, bei welcher Geschwindigkeit er an der n\u00e4chsten Ampel nicht anhalten muss. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Offene_Elektroradstation_Karte\"> Offene Elektroradstation Karte <\/span><\/h3> <p>Derzeit ist ein Trend zum Elektrofahrrad erkennbar. Um diesen Trend zu f\u00f6rdern werden in ganz Bayern Aufladestationen f\u00fcr die Elektrofahrr\u00e4der eingerichtet. F\u00fcr diese w\u00e4re \u2013 im Sinne von mehr Open Data \u2013 eine Karte auf Basis von Open Street Map gepflegt oder zumindest unterst\u00fctzt von der \u00d6ffentlichen Verwaltung sinnvoll. So k\u00f6nnten die Informationen auf digitalen Endger\u00e4ten wie Smartphones von jedem verwendet werden. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Kommunale Leitlinie Radverkehr","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/11.html","motivation":"<p>Ausf\u00fchrlich am Parteitag <\/p>","owner":"Just-Ben","kind":"Sonstiger Antrag","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Sonstiger_Antrag_005","changed":"31.12.2012"},{"id":"X006","text":"<p>Der Landesparteitag m\u00f6ge folgende Leitlinie zur Kommunalpolitik beschlie\u00dfen und den kommunalpoltisch t\u00e4tigen Piraten nahelegen: <\/p><p><br \/> <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Transparenz_in_Kommunen\"> Transparenz in Kommunen <\/span><\/h2> <p>Transparente Politik wird im digitalen Zeitalter immer  kosteng\u00fcnstiger und wichtiger. Die Menschen sind es immer mehr gewohnt, Informationen digital und durch Suchmaschinen auffindbar zur Verf\u00fcgung  gestellt zu bekommen. Dies erm\u00f6glicht ein bisher ungeahntes Verstehen  von politischen Prozessen durch den B\u00fcrger, was seine  Teilhabem\u00f6glichkeiten stark erh\u00f6ht. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Transparente_Gremien\"> Transparente Gremien <\/span><\/h3> <p>Politische Prozesse \u2013 auch auf kommunaler Ebene \u2013 sollten unserer Ansicht nach m\u00f6glichst \u00f6ffentlich, nachvollziehbar und zeitpunktunabh\u00e4ngig dem B\u00fcrger offen stehen. Hierf\u00fcr fordern wir die Sitzungen der Kreistage und Stadtr\u00e4te aller Kreisfreien St\u00e4dte, die nicht  personenbezogene Daten betreffen, nicht nur \u00f6ffentlich abzuhalten, sondern in Ton und Bild aufzuzeichnen und im Internet zu ver\u00f6ffentlichen. Wir sehen hier das Informationsrecht der \u00d6ffentlichkeit h\u00f6her gewichtet als die Pers\u00f6nlichkeitsrechte der Mandatstr\u00e4ger w\u00e4hrend der Aus\u00fcbung ihrer ehrenamtlichen T\u00e4tigkeit in den politischen Gremien. <\/p><p>Des Weiteren sollen alle Antr\u00e4ge und Informationsmaterialien, die den Mitgliedern der Gremien zur Verf\u00fcgung gestellt werden, im Internet angemessen ver\u00f6ffentlicht werden. Dies gilt ebenfalls f\u00fcr das Abstimmverhalten der einzelnen R\u00e4te. Uns ist bewusst, dass diese Informationen sich bisher nicht in den Protokollen finden, wir sind aber der festen \u00dcberzeugung, dass dies f\u00fcr viele B\u00fcrger bei ihren zuk\u00fcnftigen Wahlentscheidungen eine Rolle spielen w\u00fcrde. <\/p><p>Es ist \u00e4u\u00dferst kritisch, dass immer mehr Entscheidungen der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge in den Aufsichtsgremien der Kommunalen Tr\u00e4ger (GmbHs, Stiftungen) verschoben werden. Zwar sind diese mit Stadtratsmigliedern meist demokratisch besetzt, allerdings gelten f\u00fcr die Sitzungen und Bilanzen meist nicht die gleichen Transparenzregelungen, wodurch der B\u00fcrger die Entscheidungen nicht mehr voll nachvollziehen kann. Daher werden wir darauf hinarbeiten, das bei Neugr\u00fcndungen die entsprechenden Satzungen mindestens den Transparenzstandarts der Kommune festschreibt. Bei bestehenden Tr\u00e4ger wirken wir auf eine Verbesserung hin. <\/p><p>Dar\u00fcber hinaus bef\u00fcrworten wir Piraten die Einf\u00fchrung von Kommunalinstanzen von Abgeordnetenwatch alle Landkreise und Kreisvreien St\u00e4dte. Nach  Angaben von Abgeordnetenwatch entstehen hierf\u00fcr jeweils 100\u20ac an Kosten  pro Monat. Wir sind der Meinung, dass dies von der \u00f6ffentlichen Hand  getragen werden kann, bis sich genug Spender aus der B\u00fcrgerschaft  finden. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Transparente_Verwaltung\"> Transparente Verwaltung <\/span><\/h3> <p>In der Zukunft wird der Anspruch der B\u00fcrger nach Informationsfreiheit nicht nur an die Politik sondern auch an die Verwaltung immer lauter werden. Wir Piraten fordern, dass alle Kreisfreien St\u00e4dte und Landkreise in Oberfranken die Musterinformationsfreiheitssatzung des Verein \"B\u00fcndnis Informationsfreiheit f\u00fcr Bayern\" \u00fcbernehmen. <\/p><p>Der B\u00fcrger hat ein Recht nicht personenbezogene Daten aus der Verwaltung maschinenlesbar zur Verf\u00fcgung gestellt zu bekommen. Wir Piraten bef\u00fcrworten daher das automatische Ver\u00f6ffentlichen aller nicht personenbezogenen Daten der Verwaltung. Uns ist bewusst, dass dies zu Beginn ein aufwendiger Prozess ist, welcher gerade f\u00fcr eine Gemeinde alleine kostenintensiv sein kann. Wir sind aber der festen \u00dcberzeugung, dass dies nicht nur die Verwaltung den B\u00fcrger n\u00e4her bringt und die Rechtslage verbessert, sondern auf lange Sicht auch Kosten einsparen  kann. <\/p><p>So k\u00f6nnen Verkehrsdaten, Umweltdaten und weitere Daten, die von der \u00f6ffentlichen Hand erhoben werden, wenn sie maschinenlesbar verf\u00fcgbar sind, die Recherche der Presse, der Forschung und auch die Beteiligung der B\u00fcrger erleichtern, was zu mehr guten Ideen und zu konkreten Probleml\u00f6sungen f\u00fchrt.  Dar\u00fcber hinaus ist eine Verst\u00e4ndliche Darstellung f\u00fcr wichtige Daten, wie etwa der Haushalt der Kommune, empfehlenswert.Die entsprechenden Softwarel\u00f6sungen k\u00f6nnen  sicherlich zu Teilen aus Berlin \u00fcbernommen werden. Sinnvoll w\u00e4re, dass die Software bayernweit vereinheitlicht wird und als OpenSource zur  Verf\u00fcgung gestellt wird. <\/p><p>Eine F\u00f6rderung durch den Freistaat durch Open-Data-Initiativen und Vereine ist sicherlich m\u00f6glich. Dar\u00fcber hinaus sind wir Piraten der \u00dcberzeugung, dass Vertr\u00e4ge, die  die \u00f6ffentliche Hand schlie\u00dft, in der Regel \u00f6ffentlich sein sollten.  Hierzu soll bei allen Ausschreibungen ein Passus eingef\u00fcgt werden, der  die Ver\u00f6ffentlichung der abgeschlossenen Vertr\u00e4ge erlaubt. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Kommunale Leitlinie Transparenz","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/10.html","motivation":"<p>ausf\u00fchrlich am Parteitag <\/p>","owner":"Just-Ben","kind":"Sonstiger Antrag","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Sonstiger_Antrag_006","changed":"31.12.2012"},{"id":"X007","text":"<p>Die Piratenpartei Deutschland Bayern und ihre Organe gestalten die Organisation der \u00d6ffentlichkeitsarbeit sowie der Wahlk\u00e4mpfe transparent und nachvollziehbar. Die Treffen der f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeitsarbeit sowie den Wahlkampf verantwortlichen Piraten finden \u00f6ffentlich statt; die elektronische Kommunikation wird \u00fcber Medien gef\u00fchrt, die jedem zumindest lesbar zug\u00e4nglich sind und werden \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich archiviert. Hiervon ausgenommen ist der Austausch personenbezogener Daten. <br \/> <br \/>Die Unterst\u00fctzer des Beschlusses sind sich bewusst, dass bei einer im Vorfeld \u00f6ffentlich vorhersehbaren Arbeitsweise bestimmte etablierte Mittel und Methoden nicht mehr anwendbar sind und der politische Mitbewerber leichter beobachten und reagieren kann. Dies halten wir jedoch f\u00fcr keinen Nachteil, sondern sehen darin das Potential, B\u00fcrger davon zu \u00fcberzeugen, dass wir tats\u00e4chlich auf eine andere - auf transparente und nachvollziehbare - Art Politik machen. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Transparenz von \u00d6ffentlichkeitsarbeit und Wahlkampf","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/354.html","motivation":"<p>2013 haben wir eine Landtagswahl, zur Zeit wird auf Hochturen auf Landesebene und in den Bezirken mit der genaueren Planung angefangen. <br \/>Im Landesverband Bayern verwenden wir mit der geschlossenen Vorstandsliste \"Holodeck\" und der geschlossenen Presseliste \"SG Presse Bayern\" zwei intransparente Kommunikations und Organisationsmittel. Ob dies auch die richtige Vorgehensweise f\u00fcr den kommenden Wahlkampf ist sollte man \u00fcberdenken.  <\/p> <ul><li> Positive Beispiele f\u00fcr ein offenes Verfahren sind Berlin und NRW, die so ihren Wahlkampf geplant und durchgef\u00fchrt haben.  <\/li><li> Wir haben nicht viel Geld, wir brauchen die Mitarbeit von m\u00f6glichst vielen ehrenamtlichen Piraten. Durch transparente Planungen wird man diese viel eher erreichen als durch in kleinem Kreis vorgefertigte Aktionen. <\/li><\/ul> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Weiterf.C3.BChrende_Links:\">Weiterf\u00fchrende Links:<\/span><\/h3> <ul><li> <a href=\"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BE:Antragskommission\/LMV_2012.2\/Antragsportal\/Sonstiger_Antrag_-_006\" class=\"external autonumber\" rel=\"nofollow\">[1]<\/a>  <\/li><li> <a href=\"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BE:Parteitag\/2012.2\/Beschlussprotokoll120916#X006_-_Transparenz_von_.C3.96ffentlichkeitsarbeit_und_Wahlkampf\" class=\"external autonumber\" rel=\"nofollow\">[2]<\/a>  <\/li><li> <a href=\"https:\/\/wiki.piratenpartei.de\/Bundesvorstand\/Umlaufbeschluss\/101\" class=\"external autonumber\" rel=\"nofollow\">[3]<\/a> <\/li><li> <a href=\"https:\/\/lqpp.de\/be\/initiative\/show\/1859.html\" class=\"external autonumber\" rel=\"nofollow\">[4]<\/a>  <\/li><li> <a href=\"https:\/\/lqfb.piratenpartei.de\/lf\/initiative\/show\/5211.html\" class=\"external autonumber\" rel=\"nofollow\">[5]<\/a> <\/li><\/ul>","owner":"Fard","kind":"Sonstiger Antrag","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Sonstiger_Antrag_007","changed":"31.12.2012"},{"id":"X008","text":"<p>Der Landesparteitag m\u00f6ge folgendes beschlie\u00dfen: <\/p><p>Der Landesvorstand der Piratenpartei Bayern wird gebeten juristisch pr\u00fcfen lassen, ob das nachfolgende ausgearbeitete Gesetz zum Ladenschluss die aktuelle Beschlusslage des Landesverband zum Ladenschluss rechtssicher umsetzten w\u00fcrde. Dar\u00fcber hinaus m\u00f6ge der Landesvorstand die M\u00f6glichkeiten und Chancen f\u00fcr ein Volksbegehren zur Einf\u00fchrung des Gesetzes pr\u00fcfen und bewerten. Der Landesvorstand soll dem n\u00e4chsten Landesparteitag dazu Bericht erstatten. <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Gesetzentwurf\"> Gesetzentwurf <\/span><\/h2> <p>\u00fcber den Ladenschluss im Freistaat Bayern (Bayerisches Ladenschlussgesetz \u2013 BayLadSchlG) <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\".C2.A7_1_Gesetz_.C3.BCber_den_Ladenschluss_im_Freistaat_Bayern_.28Bayerisches_Ladenschlussgesetz_.E2.80.93_BayLadSchlG.29\"> \u00a7 1 Gesetz \u00fcber den Ladenschluss im Freistaat Bayern (Bayerisches Ladenschlussgesetz \u2013 BayLadSchlG) <\/span><\/h3> <p>Inhaltsverzeichnis <\/p><p>Art. 1 Anwendungsbereich <\/p><p>Art. 2 Begriffsbestimmungen <\/p><p>Art. 3 \u00d6ffnungszeiten  <\/p><p>Art. 4 Apotheken <\/p><p>Art. 5 Verkauf von Reisebedarf  <\/p><p>Art. 6 Verkaufssonntage <\/p><p>Art. 7 Subsidiarit\u00e4tsprinzip <\/p><p>Art. 8 Schutz der Arbeitnehmer <\/p><p>Art. 9 Auslage des Gesetzes, Verzeichnisse <\/p><p>Art. 10 Aufsicht und Auskunft <\/p><p>Art. 11 Ausnahmen im \u00f6ffentlichen Interesse <\/p><p>Art. 12 Ordnungswidrigkeiten <\/p><p>Art. 13 Evaluation <\/p><p>Art. 14 Inkrafttreten <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Art._1_Anwendungsbereich\"> Art. 1 Anwendungsbereich <\/span><\/h4> <p>Dieses Gesetz regelt die \u00d6ffnungszeiten von Verkaufsstellen und das gewerbliche Feilbieten von Waren au\u00dferhalb von Verkaufsstellen. <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Art._2_Begriffsbestimmungen\"> Art. 2 Begriffsbestimmungen <\/span><\/h4> <p>(1) Verkaufsstellen im Sinn dieses Gesetzes sind Ladengesch\u00e4fte aller Art, insbesondere Apotheken, Tankstellen, Verkaufseinrichtungen auf Bahnh\u00f6fen und Flugh\u00e4fen, Ladengesch\u00e4fte von Genossenschaften, von landwirtschaftlichen Betrieben und Hofl\u00e4den sowie Verkaufsst\u00e4nde und -buden, Kioske, Basare und \u00e4hnliche Einrichtungen, falls in ihnen von einer festen Stelle aus st\u00e4ndig Waren zum Verkauf an jedermann feilgehalten werden; <\/p><p>(2) \u201eFeilhalten\u201c das gewerbliche Anbieten von Waren zum Verkauf innerhalb und au\u00dferhalb von Verkaufsstellen; dem Feilhalten steht das Zeigen von Mustern, Proben und \u00c4hnlichem gleich, wenn Warenbestellungen entgegengenommen werden k\u00f6nnen; <\/p><p>(3) Feiertage im Sinn dieses Gesetzes sind die gesetzlichen Feiertage. <\/p><p>(4) Reisebedarf im Sinn dieses Gesetzes sind Zeitungen, Zeitschriften, Stra\u00dfenkarten, Stadtpl\u00e4ne, Reiselekt\u00fcre, Schreibmaterialien, Tabakwaren, Schnittblumen, Reisetoilettenartikel, Filme, Tontr\u00e4ger, Bedarf f\u00fcr Reiseapotheken, pers\u00f6nlicher Witterungsschutz, Reiseandenken und Spielzeug geringeren Wertes, Lebens- und Genussmittel in haushalts\u00fcblichen Mengen sowie ausl\u00e4ndische Geldsorten. <\/p><p>(5) Dieses Gesetz findet keine Anwendung <\/p><p>1. auf gewerberechtlich festgesetzte Messen, M\u00e4rkte und Ausstellungen oder f\u00fcr gewerberechtlich zugelassene Gro\u00dfm\u00e4rkte, wenn keine Waren f\u00fcr den Verkauf an den Endverbraucher feilgehalten werden, <\/p><p>2. auf den Verkauf von Zubeh\u00f6rartikeln, der in einem engen Zusammenhang mit einer nach anderen Rechtsvorschriften erlaubten nicht gewerblichen oder gewerblichen T\u00e4tigkeit oder Veranstaltung steht, insbesondere bei Kultur- und Sportveranstaltungen, in Freizeit-, Erholungs- und Vergn\u00fcgungseinrichtungen, in Bewirtungs- und Beherbergungseinrichtungen sowie in Museen. <\/p><p><br \/> <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Art._3_.C3.96ffnungszeiten\"> Art. 3 \u00d6ffnungszeiten <\/span><\/h4> <p>(1) Verkaufsstellen m\u00fcssen zu folgenden Zeiten f\u00fcr den gesch\u00e4ftlichen Verkehr mit den Kunden geschlossen sein: <\/p><p>1. an Sonn- und Feiertagen, <\/p><p>2. am 24. Dezember und 31 Dezember, wenn diese auf einen Werktag fallen ab 14 Uhr, soweit in den nachfolgenden Bestimmungen keine abweichenden Regelungen getroffen werden. <\/p><p>(2) Die zu Beginn der Ladenschlusszeit anwesenden Kunden d\u00fcrfen noch bedient werden. <\/p><p>(3) Die Gemeinden k\u00f6nnen abweichend von Abs. 1 Nr. 1 Ausnahmen f\u00fcr das Feilhalten von leicht verderblichen Waren und Waren zum sofortigen Verzehr, Gebrauch oder Verbrauch zulassen, sofern dies zur Befriedigung \u00f6rtlich auftretender Bed\u00fcrfnisse notwendig ist, <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Art._4_Apotheken\"> Art. 4 Apotheken<\/span><\/h4> <p>(1) <sub>1<\/sub>Abweichend von den Vorschriften des Art. 3 d\u00fcrfen Apotheken an allen Tagen w\u00e4hrend des ganzen Tages ge\u00f6ffnet sein.<sub>2<\/sub> Au\u00dferhalb der allgemeinen Laden\u00f6ffnungszeiten ist nur die Abgabe von Arznei-, Krankenpflege-, S\u00e4uglingspflege- und S\u00e4uglingsn\u00e4hrmitteln, hygienischen Artikeln sowie Desinfektionsmitteln gestattet. <\/p><p>(2) <sub>1<\/sub>Die Landesapothekerkammer hat f\u00fcr eine Gemeinde oder f\u00fcr benachbarte Gemeinden mit mehreren Apotheken anzuordnen, dass w\u00e4hrend der allgemeinen Ladenschlusszeiten abwechselnd mindestens ein Teil der Apotheken ge\u00f6ffnet sein muss.<sub>2<\/sub>An den geschlossenen Apotheken ist an sichtbarer Stelle ein Aushang anzubringen, der die zurzeit offenen Apotheken bekannt gibt. <sub>3<\/sub> Dienstbereitschaft der Apotheken steht der Offenhaltung gleich. <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Art._5_Verkauf_von_Reisebedarf\"> Art. 5 Verkauf von Reisebedarf <\/span><\/h4> <p>(1) Abweichend von den Vorschriften des Art. 3 d\u00fcrfen <\/p><p>1. Tankstellen <\/p><p>2. Verkaufsstellen auf Personenbahnh\u00f6fen und Reisebusterminals, <\/p><p>3. Verkaufsstellen von Betrieben, die B\u00e4cker- oder Konditorwaren herstellen  <\/p><p>4. Verkaufsstellen die haupts\u00e4chlich Blumen oder Zeitschriften feilbieten <\/p><p>5. Verkaufsstellen auf Flugh\u00e4fen <\/p><p>6. L\u00e4den deren Verkaufsfl\u00e4che 35 m\u00b2 nicht \u00fcberschreitet <\/p><p>an allen Tagen w\u00e4hrend des ganzen Tages ge\u00f6ffnet sein. <\/p><p>(2) W\u00e4hrend der allgemeinen Ladenschlusszeiten ist nur die Abgabe von Ersatzteilen f\u00fcr Kraftfahrzeuge, soweit dies f\u00fcr die Erhaltung oder Wiederherstellung der Fahrbereitschaft notwendig ist, sowie die Abgabe von Betriebsstoffen und von Reisebedarf an jedermann gestattet. <\/p><p>(3) F\u00fcr Apotheken bleibt es bei den Vorschriften des Art. 4. <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Art._6_Verkaufssonntage\"> Art. 6 Verkaufssonntage <\/span><\/h4> <p>(1) <sub>1<\/sub>Abweichend von der Vorschrift des Art. 3 Abs. 1 Nr. 1 d\u00fcrfen Verkaufsstellen aus Anlass von M\u00e4rkten, Messen und \u00e4hnlichen Veranstaltungen an j\u00e4hrlich h\u00f6chstens vier, in einem Kalendermonat h\u00f6chstens einem Sonn- und Feiertag(en) ge\u00f6ffnet sein. <sub>2<\/sub>Diese Tage werden von den Gemeinden durch Rechtsverordnung freigegeben. <\/p><p>(2) <sub>1<\/sub>Bei der Freigabe kann die Offenhaltung auf bestimmte Bezirke und Handelszweige beschr\u00e4nkt werden. <sub>2<\/sub>Der Zeitraum, w\u00e4hrend dessen die Verkaufsstellen ge\u00f6ffnet sein d\u00fcrfen, ist anzugeben. <sub>3<\/sub>Er darf acht zusammenh\u00e4ngende Stunden nicht \u00fcberschreiten, muss sp\u00e4testens um 18 Uhr enden <\/p><p><br \/> <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Art._7_Subsidiarit.C3.A4tsprinzip\"> Art. 7 Subsidiarit\u00e4tsprinzip <\/span><\/h4> <p>(1) Eine Gemeinde kann durch eigene Verordnungen von den Regelungen im Artikel 2 Absatz 4 dem Artikel 3, dem Artikel 4 sowie dem Artikel 6 dieses Gesetzes abweichende Regulierungen erlassen, solange der grundlegende Sonn- und Feiertagsschutz gew\u00e4hrleistet bleibt. <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Art._8_Schutz_der_Arbeitnehmer\"> Art. 8 Schutz der Arbeitnehmer <\/span><\/h4> <p>(1) In Verkaufsstellen d\u00fcrfen Arbeitnehmer an Sonn- und Feiertagen nur w\u00e4hrend der zugelassenen \u00d6ffnungszeiten und, falls dies zur Erledigung von Vorbereitungs- und Abschlussarbeiten unerl\u00e4sslich ist, w\u00e4hrend insgesamt weiterer 30 Minuten besch\u00e4ftigt werden. <\/p><p>(2) Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in Verkaufsstellen k\u00f6nnen verlangen, in jedem Kalendermonat an einem Samstag von der Besch\u00e4ftigung freigestellt zu werden. Dieser Tag soll in Verbindung mit einem freien Sonntag gew\u00e4hrt werden. <\/p><p>(3) <sub>1<\/sub>Die f\u00fcr die Gewerbeaufsicht zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann in begr\u00fcndeten Einzelf\u00e4llen Ausnahmen bewilligen. <sub>2<\/sub>Die Bewilligung kann jederzeit widerrufen werden. <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Art._9_Auslage_des_Gesetzes.2C_Verzeichnisse\"> Art. 9 Auslage des Gesetzes, Verzeichnisse <\/span><\/h4> <p>(1) Der Inhaber einer Verkaufsstelle, in der regelm\u00e4\u00dfig mindestens ein Arbeitnehmer besch\u00e4ftigt wird, ist verpflichtet, <\/p><p>1. einen Abdruck dieses Gesetzes und der auf Grund dieses Gesetzes erlassenen Rechtsverordnungen mit Ausnahme der Vorschriften, die Verkaufsstellen anderer Art betreffen, an geeigneter Stelle in der Verkaufsstelle auszulegen oder auszuh\u00e4ngen, <\/p><p>2. ein Verzeichnis \u00fcber Namen, Tag, Besch\u00e4ftigungsart und -dauer der an Sonn- und Feiertagen besch\u00e4ftigten Arbeitnehmer und \u00fcber die diesen gem\u00e4\u00df Arbeitschutzgesetz als Ersatz f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung an diesen Tagen gew\u00e4hrte Freizeit zu f\u00fchren; Die Staatsregierung kann durch Rechtsverordnung eine einheitliche Form f\u00fcr das Verzeichnis vorschreiben. Das Verzeichnis ist mindestens zwei Jahre nach Ablauf des jeweiligen Kalenderjahres aufzubewahren.  <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Art._10_Aufsicht_und_Auskunft\"> Art. 10 Aufsicht und Auskunft <\/span><\/h4> <p>(1) Die Aufsicht \u00fcber die Ausf\u00fchrung der Vorschriften dieses Gesetzes und der auf Grund dieses Gesetzes erlassenen Vorschriften \u00fcben die Kreisverwaltungsbeh\u00f6rden aus; ob und inwieweit andere Dienststellen an der Aufsicht beteiligt werden, bestimmt das Staatsministerium f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung, Familie und Frauen. <\/p><p>(2) Auf die Befugnisse und Obliegenheiten der in Abs. 1 genannten Beh\u00f6rden finden die Vorschriften des \u00a7 139b der Gewerbeordnung entsprechend Anwendung. <\/p><p>(3) Die Inhaber von Verkaufsstellen und die in Art. 16 genannten Gewerbetreibenden sind verpflichtet, den Beh\u00f6rden, denen auf Grund des Abs. 1 die Aufsicht obliegt, auf Verlangen <\/p><p>1. die zur Erf\u00fcllung der Aufgaben dieser Beh\u00f6rden erforderlichen Angaben wahrheitsgem\u00e4\u00df und vollst\u00e4ndig zu machen, <\/p><p>2. das Verzeichnis gem\u00e4\u00df Art. 9 Abs. 1 Nr. 2, die Unterlagen, aus denen Namen, Besch\u00e4ftigungsart und -zeiten der Arbeitnehmer sowie Lohn- und Gehaltszahlungen ersichtlich sind, und alle sonstigen Unterlagen, die sich auf die nach Nummer 1 zu machenden Angaben beziehen, vorzulegen oder zur Einsicht einzusenden. Die Verzeichnisse und Unterlagen sind mindestens bis zum Ablauf eines Jahres nach der letzten Eintragung aufzubewahren. <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Art._11_Ausnahmen_im_.C3.B6ffentlichen_Interesse\"> Art. 11 Ausnahmen im \u00f6ffentlichen Interesse <\/span><\/h4> <p><sub>1<\/sub>Die Staatsregierung oder ein von ihr beauftragtes Staatsministerium kann in Einzelf\u00e4llen befristete Ausnahmen von den Vorschriften der Art. 3 bis 6 dieses Gesetzes bewilligen, wenn die Ausnahmen im \u00f6ffentlichen Interesse dringend n\u00f6tig werden. <sub>2<\/sub>Die Bewilligung kann jederzeit widerrufen werden.  <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Art.12_Ordnungswidrigkeiten\"> Art.12 Ordnungswidrigkeiten <\/span><\/h4> <p>(1) Ordnungswidrig handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig <\/p><p>1. als Inhaber einer Verkaufsstelle <\/p><p>a) einer Vorschrift des Art. 8 Abs. 1 und 2 \u00fcber die Besch\u00e4ftigung an Sonn- und Feiertagen, die Freizeit oder den Ausgleich, <\/p><p>b) einer Vorschrift des Art. 9 Abs. 1 Nr. 2 \u00fcber Verzeichnisse oder des Art. 10 Abs. 3 Nr. 2 \u00fcber die Einsicht, Vorlage oder Aufbewahrung der Verzeichnisse, <\/p><p>c) einer Vorschrift der Art. 3, Art. 4 Abs. 1 Satz 2, Art. 5 Abs. 2 oder nach Art. 7, Art. 11 erlassenen Vorschrift \u00fcber die Ladenschlusszeiten, <\/p><p>d) einer sonstigen Vorschrift des Art. 11 oder einer Rechtsverordnung nach Art. 7, soweit sie f\u00fcr einen bestimmten Tatbestand auf diese Bu\u00dfgeldvorschrift verweist, <\/p><p>e) der Vorschrift des Art. 9 Abs. 1 Nr. 1 \u00fcber Auslagen und Aush\u00e4nge, <\/p><p>zuwiderhandelt. <\/p><p>(2) Die Ordnungswidrigkeit nach Abs. 1 Nr. 1 Buchstabe a kann mit einer Geldbu\u00dfe bis zu zwanzigtausend Euro, die Ordnungswidrigkeit nach Abs. 1 Nr. 1 Buchstabe b bis e mit einer Geldbu\u00dfe bis zu tausend Euro geahndet werden. <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Art.13_Evaluation\"> Art.13 Evaluation <\/span><\/h4> <p>Die Staatsregierung \u00fcberpr\u00fcft die Auswirkungen und Anwendung des Art. 5, des Art. 6 sowie des Art. 7 dieses Gesetzes und berichtet drei Jahre nach Inkrafttreten dem Landtag hier\u00fcber. <\/p> <h4> <span class=\"mw-headline\" id=\"Art._14_Inkrafttreten\"> Art. 14 Inkrafttreten <\/span><\/h4> <p>Dieses Gesetz tritt am \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026 in Kraft <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\".C2.A7_2_.C3.84nderung_des_Gesetzes_.C3.BCber_den_.C3.B6ffentlichen_Gesundheits-_und_Veterin.C3.A4rdienst.2C_die_Ern.C3.A4hrung_und_den_Verbraucherschutz_sowie_die_Lebensmittel.C3.BCberwachung\"> \u00a7 2 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den \u00f6ffentlichen Gesundheits- und Veterin\u00e4rdienst, die Ern\u00e4hrung und den Verbraucherschutz sowie die Lebensmittel\u00fcberwachung<\/span><\/h3> <p>In Art. 34 Abs. 2 Satz 2 des Gesetzes \u00fcber den \u00f6ffentlichen Gesundheits- und Veterin\u00e4rdienst, die Ern\u00e4hrung und den Verbraucherschutz sowie die Lebensmittel\u00fcberwachung (GDVG) in der Fassung vom 24. Juli 2003 (GVBl S. 452, ber. S. 752, BayRS 2120-1-UG), zuletzt ge\u00e4ndert durch Gesetz vom 24. Mai 2011 (GVBl. S. 234) werden die Worte \u201e, sowie der Vollzug des \u00a7 4 Abs. 2 des Gesetzes \u00fcber den Ladenschluss\u201c gestrichen. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\".C2.A7_3_Inkrafttreten\"> \u00a7 3 Inkrafttreten <\/span><\/h3> <p>Dieses Gesetz tritt am \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. in Kraft. <\/p> <hr \/> <p>Resourcen: <a href=\"http:\/\/www.bverfg.de\/entscheidungen\/rs20091201_1bvr285707.html\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/www.bverfg.de\/entscheidungen\/rs20091201_1bvr285707.html<\/a> <\/p> <hr \/> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Einreichung eines Ladenschlussgesetzes","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/269.html","motivation":"<p>ausf\u00fchrlich am Parteitag <\/p>","owner":"Just-Ben","kind":"Sonstiger Antrag","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Sonstiger_Antrag_008","changed":"01.1.2013"},{"id":"X009","text":"<p>Es handelt sich um einen Programmantrag f\u00fcr das Landtagswahlprogramm 2013 der bayerischen Piraten. Als Sonstiger Antrag gestellt, da leider kein Typ \"Landeswahlprogramm\" vorlag. Die ersten 7 bei Unterst\u00fctzung sind meine \"Unterst\u00fctzer\" f\u00fcr diesen Antrag. Ein gesondertes Feld hierf\u00fcr gab es bei diesem Antragstypus nicht. <\/p><p>Ich habe diesen Antrag auf der Basis meines fast einstimmig angenommenen Positionspapieres vom LPT 2012.1 in Straubing entwickelt. Nun habe ich ihn als Wahlprogrammantrag gestellt, da ich mir immer noch nicht sicher bin, ob diese Forderung in den bildungspolitischen Programmantr\u00e4gen der AG Bildung enthalten ist bzw. die SG Programm t\u00e4tig wird und die Positionspapiere, wie eigentlich angek\u00fcndigt, zusammenfasst und als Programmantr\u00e4ge einbringt oder nicht. Falls dies der Fall sein sollte, ziehe ich den Antrag zur\u00fcck, falls nicht, bitte ich ihn anzunehmen, damit wir die Abschaffung der Kindergartengeb\u00fchren auch offiziell fordern k\u00f6nnen! Danke! <\/p><p>Antragstext: <\/p><p>Der Kindergarten ist der Einstieg in den Bereich der fr\u00fchkindlichen Bildung bzw. in unser Bildungssystem allgemein. Durch den Kindergartenbesuch werden diverse Voraussetzungen f\u00fcr die Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung und somit f\u00fcr den zuk\u00fcnftigen Lebensweg der Kinder geschaffen. Es wird auf spielerische Weise Wissen und lebenspraktische F\u00e4higkeiten vermittelt. Au\u00dferdem ist der Kindergarten als ein Ort sozialer Integration zu verstehen, an dem soziale Kompetenzen erworben werden. Deshalb sollte der Zugang hierzu frei und ohne finanzielle H\u00fcrden sein. Wir wollen Eltern eine wirklich freie Wahl erm\u00f6glichen und au\u00dferdem soziale Ungleichheit abbauen. Daher fordert die Piratenpartei Bayern die Abschaffung der Kidergartengeb\u00fchren. Wir setzen uns auf den verschiedenen gesellschaftlichen und politischen Ebenen daf\u00fcr ein, dass der Kindergartenbesuch in Bayern ab dem ersten Kind und von Beginn an f\u00fcr die Eltern kostenlos ist. Jeder Kindergarten soll, unabh\u00e4ngig von seiner Tr\u00e4gerschaft, einen Festzuschuss pro Kind erhalten. F\u00fcr Kinder mit einem besonderem F\u00f6rderbedarf soll es die M\u00f6glichkeit geben, einen h\u00f6heren Zuschuss zu beantragen. Somit k\u00f6nnen eine angemessene Betreuungsqualit\u00e4t und dadurch optimale Entwicklungsbedingungen sichergestellt werden.  Dar\u00fcber hinaus setzt sich die Piratenpartei Bayern daf\u00fcr ein, dass der Ausschuss f\u00fcr Staatshaushalt und Finanzfragen des Bayerischen Landtages z\u00fcgig Finanzierungsm\u00f6glichkeiten einer Geb\u00fchrenfreiheit erarbeitet. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Abschaffung der Kindergartengeb\u00fchren","motivation":"<p>Ausgangspunkt meiner Forderung ist das Grundsatzprogramm der Piratenpartei Deutschland, in dem sich gegen Bildungsgeb\u00fchren jeglicher Art ausgesprochen wird. D.h. es muss konsequenterweise in den jeweiligen Landeswahl- bzw. Grundsatzprogrammen gefordert werden. Das ist auch richtig, denn Bildungsgeb\u00fchren sind generell abzulehnen, da diese den freien Zugang zu Bildung einschr\u00e4nken und die sp\u00e4tere Lebensperspektive der Menschen von den finanziellen Bedingungen der Familie abh\u00e4ngig machen. Deshalb ist es Aufgabe des Staates zu allen Bildungseinrichtungen einen kostenfreien Zugang bereitzustellen. Diese Forderung entspricht auch dem Grundsatzprogramm der Piratenpartei. Deshalb sind auch Kindergartengeb\u00fchren abzuschaffen, da je nachdem wie  reich die Kommune ist, die Geb\u00fchren unterschiedlich hoch ausfallen. Diese Verkn\u00fcpfung von Wohnort und H\u00f6he der Kindergartengeb\u00fchr ist f\u00fcr die Eltern sozial ungerecht und nicht tragbar. Deshalb ist es n\u00f6tig die Geb\u00fchren per se abzuschaffen, da sie den freien Zugang zu fr\u00fchkindlicher Bildung einschr\u00e4nken. F\u00fcr unsere Gesellschaft ist es wichtig einer unserer Kern-Ressourcen \u00fcberhaupt, n\u00e4mlich der Bildung, die sowohl die gesellschaftliche als auch die wirtschaftliche Entwicklung positiv bzw. negativ stark beeinflusst, den  ihr entsprechenden Stellenwert einzur\u00e4umen. Neben der Bildung ist die soziale Komponente des Kindergartenbesuchs nicht zu vernachl\u00e4ssigen. Der Kindergarten stellt einen Ort der sozialen Integration dar, der z.B. dazu dient die sozialen Kompetenzen der Kinder weiter auszubauen. Ein erster wichtiger Schritt in diese Richtung ist ein freier Zugang. Es soll nat\u00fcrlich jede Familie bzw. jeder Erziehungsberechtige frei entscheiden, ob ihr bzw. sein Kind einen Kindergarten besuchen soll oder nicht. Aber weder die soziale Herkunft noch die finanzielle Ausstattung der Familie darf eine H\u00fcrde darstellen, die einen Kindergartenbesuch verhindert. Auch wenn bei bed\u00fcrftigen Eltern die Geb\u00fchren bereits heute \u00fcbernommen werden, kann es sein bzw. ist es in bestimmten F\u00e4llen auch so, dass Familien, die \u00fcber der Bed\u00fcrftigkeitsgrenze, manchmal auch nur sehr knapp liegen, der Anreiz f\u00fcr einen Besuch ihres Kindes durch eine Geb\u00fchr genommen wird. Dies ist nicht w\u00fcnschenswert. Au\u00dferdem w\u00fcrde das Geld, das sich die Eltern bei den Geb\u00fchren sparen, anderweitig wieder anteilig in den Staatshaushalt zur\u00fcckflie\u00dfen. Abschlie\u00dfend bin ich der Meinung, dass es eine Hauptaufgabe unseres Staates ist, nicht nur den Stra\u00dfenbau und Anderes zu finanzieren, sondern auch die freie Bildung, als Grundstock einer selbstbestimmten Gesellschaft, bereitzustellen <\/p><p>Beispielrechnung: Die Finanzierung w\u00fcrde den Haushalt ca. 350 Millionen kosten. Stand 01.03.2011 bei einer durchschnittlichen Geb\u00fchr von 100 Euro und 293 154 Kindern zwischen 3 und 6 Jahren( <a href=\"https:\/\/www.statistik.bayern.de\/statistik\/soziales\/\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">https:\/\/www.statistik.bayern.de\/statistik\/soziales\/<\/a> ) Dieses Geld w\u00e4re m.E. vorhanden. Besser gesagt, aufgrund der Wichtigkeit der fr\u00fchkindlichen Bildung und dem individuellen, sozialen und gesellschaftlichen Nutzen des Kindergartenbesuches sollte dieses Geld bereitgestellt werden.  D.h., ich denke, dass ein sinnvolles und gut durchdachtes Ma\u00dfnahmenpaket ausreichende Einsparungen einbringen kann, um diese Forderung gegenzufinanzieren. Die j\u00e4hrlichen Ausgaben des Freistaates Bayern, die durchschnittlich 40 Milliarden Euro umfassen, sollten den Spielraum f\u00fcr die n\u00f6tigen ca. 350 Millionen hergeben. Die genaue Kalkulation kann, wie bereits im Antrag erl\u00e4utert, der Ausschuss f\u00fcr Staatshaushalt und Finanzfragen \u00fcbernehmen, da hier die Experten sitzen, die den besten Einblick in die Staatsfinanzen haben.  <\/p><p>Aufgabe eines Wahlprogrammes ist es, den W\u00e4hler zu informieren wof\u00fcr man einsteht und welche gesellschaftlichen \u00c4nderungen man anstrebt. Das tut diese Forderung im Bereich der fr\u00fchkindlichen Bildung. Sich f\u00fcr die Kl\u00e4rung der Finanzierung einzusetzen ist dann Aufgabe der piratigen Parlamentarier, wenn wir in den Landtag kommen. Deshalb ist die Forderung m.E. auch nicht populistisch  und wir sollten das grunds\u00e4tzlich fordern, auch wenn nicht alles gekl\u00e4rt ist, denn nur so entwickeln wir uns weiter. <\/p><p>Aufgrund obiger Begr\u00fcndungen bitte ich diesen Antrag anzunehmen und ihn in unser Landtagswahlprogramm f\u00fcr 2013 aufzunehmen! Danke f\u00fcr Eure Unterst\u00fctzung! <\/p>","owner":"Captain Jack S","kind":"Sonstiger Antrag","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Sonstiger_Antrag_009","changed":"31.12.2012"},{"id":"X010","text":"<p>Es wird beantragt das Wahlprogramm wie folgt zu gestalten: <\/p> <dl><dt>Form<\/dt><dd> <\/dd><\/dl> <ol><li> das Programm soll einfach verst\u00e4ndlich, \u00fcbersichtlich, koh\u00e4rent (zusammenh\u00e4ngend) und konsistent (ohne Widerspr\u00fcche) verfasst sein; <\/li><li> das Programm soll sprachlich korrekt gem\u00e4\u00df der amtlichen deutschen Rechtschreibung und Grammatik (laut Duden) sein und so geschrieben sein, dass es ohne Sinnentstellung wortw\u00f6rtlich vorgelesen werden kann; <\/li><li> nur in direkter Anrede sollen beide Geschlechter in abwechselnder Reihenfolge genannt werden; <\/li><li> auf Schachtels\u00e4tze, Abk\u00fcrzungen (au\u00dfer mit Erkl\u00e4rung), Fachw\u00f6rter, Anglizismen, Scheinanglizismen und vage, nichts-sagende Begriffe soll verzichtet werden; <\/li><li> das Wahlprogramm soll m\u00f6glichst nicht mehr als 15 Normseiten a 1500 Anschl\u00e4ge umfassen; <\/li><li> das Wahlprogramm soll eine klare Struktur durch Abschnitte und \u00dcberschriften haben. <\/li><\/ol> <dl><dt>Inhalt<\/dt><dd> <\/dd><\/dl> <ol><li> aus dem Programm sollen die Unterschiede der Werte und Ziele der Piratenpartei zu den anderen Parteien ersichtlich sein; <\/li><li> das Programm soll auf die Eigenheiten des Landes Bayerns und m\u00f6glichst nicht auf Sachverhalte eingehen, f\u00fcr die laut Grundgesetz der Bund zust\u00e4ndig ist; <\/li><li> die Abschnitte des Grundsatzprogramms der Piratenpartei, die in der Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder liegen, sollen im Wahlprogramm zusammengefasst werden; <\/li><li> die beschlossenen Positionen des Landesverbandes sollen abstrakt zusammengefasst werden, indem deren zu Grunde liegenden Werte und Ziele herausgearbeitet werden; <\/li><li> die konkreten Forderungen und Ziele sollen den Positionspapieren vorbehalten sein, die als L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge und Argumentationshilfe betrachtet werden; darauf soll im Wahlprogramm hingewiesen werden; <\/li><li> hiervon abweichend k\u00f6nnen auch konkrete, landesspezifische Forderungen zu Kernthemen (B\u00fcrgerrechte, Netzpolitik, Datenschutz\/Privatsph\u00e4re, \u00dcberwachung\/Zensur, Transparenz\/Informationsfreiheit, Mitbestimmung, freie Bildung) in das Wahlprogramm aufgenommen werden. <\/li><\/ol> <dl><dt>Auftrag<\/dt><dd> <\/dd><\/dl> <ol><li> es ist die Aufgabe der SG Programm gemeinsam Vorschl\u00e4ge nach diesen Vorgaben zu erstellen und dem Landesparteitag vorzulegen; <\/li><li> die SG Programm kann dazu bereits beschlossene Programmantr\u00e4ge nach diesen Vorgaben \u00fcberarbeiten und per Beschluss des Landesparteitags ersetzen;  <\/li><li> die SG Programm setzt sich aus allen Antragsstellern von beschlossenen Antr\u00e4gen zu Landesthemen sowie weiteren Freiwilligen zusammen. <\/li><\/ol> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Gestaltung des Wahlprogramms","lqfb_url":"https:\/\/feedback.piratenpartei-bayern.de\/initiative\/show\/486.html","motivation":"<p>Es gibt bisher keine verbindlichen Vorgaben, wie das Wahlprogramm auszusehen habe. Hiermit erh\u00e4lt die SG Programm Vorgaben, nach denen sie ihren Auftrag erf\u00fcllen kann. <\/p><p>Bzgl. des Inhalts geht es in diesem Antrag <b>nicht<\/b> um die klassische Kern-\/Vollprogrammdebatte (Umfang des Themenspektrums), sondern wie abstrakt bzw. konkret das Wahlprogramm sein soll. Der Ansatz stellt einen Kompromiss zwischen den Extrempositionen \"Wir haben kein Programm bzw. wir lassen die B\u00fcrger entscheiden\" und einem Zusammenheften von allen beschlossenen, detaillierten Positionen dar. <\/p><p>Die Kernthemen, die die Piratenpartei auszeichnen, haben dabei etwas h\u00f6heres Gewicht. F\u00fcr weitere Themen sollen die Ziele und die grunds\u00e4tzliche Position angegeben werden. Es w\u00e4re jedoch vermessen, zu konkrete Forderungen und - wie andere Parteien - leere Versprechen zu machen, die die Piratenpartei ohnehin nicht in der n\u00e4chsten Legislaturperiode erf\u00fcllen k\u00f6nnte. Damit w\u00e4re die Piratenpartei nur noch wie eine weitere Altpartei. <\/p><p>Stattdessen kann dem W\u00e4hler gezeigt werden, dass neben den abstrakten Zielen auch konkrete L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge in Form der Positionspapiere entwickelt wurden. Zu beachten ist auch, dass die Mandatstr\u00e4ger auf Grund des freien Mandats nicht an die Beschl\u00fcsse des Landesparteitags gebunden sind, sondern im Rahmen der Sachzw\u00e4nge versuchen sollten, die Ziele der Piratenpartei so gut wie m\u00f6glich umzusetzen. <\/p><p>Bisherige Beschl\u00fcsse zum Wahlprogramm: <\/p> <ol><li> <a href=\"https:\/\/wiki.piratenpartei.de\/Antragsfabrik_Bayern\/Antrag-00029\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">https:\/\/wiki.piratenpartei.de\/Antragsfabrik_Bayern\/Antrag-00029<\/a> <\/li><li> <a href=\"https:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2012.1\/Antragsfabrik\/Wahlprogramm\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">https:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2012.1\/Antragsfabrik\/Wahlprogramm<\/a> <\/li><\/ol> <p>Ein paar Links zur Programmdebatte und Aussenwahrnehmung: <\/p> <ol><li> <a href=\"http:\/\/flaschenpost.piratenpartei.de\/2012\/12\/17\/die-ausenwahrnehmung-der-piraten-aus-sicht-eines-journalisten\/\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/flaschenpost.piratenpartei.de\/2012\/12\/17\/die-ausenwahrnehmung-der-piraten-aus-sicht-eines-journalisten\/<\/a> <\/li><li> <a href=\"http:\/\/turbor.tumblr.com\/post\/34156984202\/bekenntnis-eines-pragmatischen-kernis\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/turbor.tumblr.com\/post\/34156984202\/bekenntnis-eines-pragmatischen-kernis<\/a> <\/li><\/ol>","owner":"Entropy","kind":"Sonstiger Antrag","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Sonstiger_Antrag_010","changed":"31.12.2012"},{"id":"X011","text":"<p>Es wird beantragt: <\/p><p>1. Dem \"Frankfurter Kollegium\" zu untersagen, die Formulierung \"in der Piratenpartei\" zu verwenden. <\/p><p>2. Dem \"Frankfurter Kollegium\" zu untersagen, eine andere Formulierung im Namen zu f\u00fchren, die den Anschein erwecken k\u00f6nnte, es sei ein Teil der Piratenpartei. <\/p><p>3. Dem \"Frankfurter Kollegium\" zu untersagen, in der Au\u00dfenwirkung so aufzutreten, als w\u00fcrden Sie f\u00fcr die Piratenpartei handeln oder sprechen. <\/p><p>4. Dem \"Frankfurter Kollegium\" zu untersagen, in der Satzung oder sonstigen Papieren Formulierungen oder Begriffe zu verwenden, die den Anschein erwecken k\u00f6nnten, dass es ein Teil der Piratenpartei ist.  <\/p><p>5. Erg\u00e4nzung aufgrund des Vorschlags von R2Dine: <\/p><p>Da das Frankfurter Kollegium keine zul\u00e4ssige Gliederung gem. \u00a7 7 der Bundessatzung der PIRATEN ist, soll der Bundesvorstand durch den Bayer. Landesvorstand aufgefordert werden, analog \u00a7 8 der Bundessatzung diesen Umstand zu beanstanden und sich weitere Ordnungsma\u00dfnahmen gegen die Mitglieder des Kollegiums vorzubehalten. <\/p><p>Sonstiges: <\/p><p>Die Punkte sollen einzeln abgestimmt werden. Zur Klarstellung sollen sie auch abgestimmt werden, wenn das FK inzwischen einzelne oder alle Forderungen bereits umgesetzt hat, um einen R\u00fcckfall zu verhindern. <\/p><p>Sollte sich der Landesparteitag Bayern 2013.1 f\u00fcr einzelne oder alle Punkte nicht zust\u00e4ndig halten, m\u00f6ge der Landesvorstand Bayern erkl\u00e4ren, wer dann jeweils daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist. \u00dcber diese Punkte soll dann jeweils ein Meinungsbild eingeholt werden, welches im Protokoll festgehalten wird. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Frankfurter Kollegium (nachfolgend als \"FK\" bezeichnet) - Unterlassungen auferlegen","motivation":"<p>Zu 1 und 2: Das FK hat sich bewusst als externer Verein gegr\u00fcndet. In der Piratenpartei gibt es keine entsprechende Untergliederung. Die Formulierung \"in der Piratenpartei\" oder \u00c4hnliches ist deshalb nicht nur falsch sondern auch irref\u00fchrend. <\/p><p>Quelle: <a href=\"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/Fragen_an_das_Frankfurter_Kollegium\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/Fragen_an_das_Frankfurter_Kollegium<\/a> <\/p><p>Zu 3: Ein Ziel des FK ist es - Zitat: \"... entgegen dem Gebaren innerhalb der Piratenpartei Deutschland, ... in dringenden F\u00e4llen tagespolitisch notwendige Positionierungen einstimmig selbst zu t\u00e4tigen und zu publizieren.\" <\/p><p>Es ist deutlich zu erkennen, dass das FK - ohne R\u00fccksicht auf die Gepflogenheiten in der Piratenpartei - eine Au\u00dfenwirkung erzielen m\u00f6chte. <\/p><p>Diese Au\u00dfenwirkungen d\u00fcrfen nicht so erfolgen, als w\u00e4ren diese im Sinne der Piratenpartei oder gar von der Piratenpartei. <\/p><p>Quelle: <a href=\"http:\/\/frankfurterkollegium.de\/das-kollegium\/\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/frankfurterkollegium.de\/das-kollegium\/<\/a> <\/p><p>Zu 4: In der aktuellen Fassung der Satzung \u00a7 3 Mitgliedschaft steht unter anderem - Zitat: \"... Die Mitgliedschaft endet: ... - durch Ausscheiden aus der Piratenpartei ...\". <\/p><p>Dies erweckt den Anschein, als k\u00f6nnte das FK kontrollieren, wer Mitglied der Piratenpartei ist, bzw. wer ausgeschieden ist. <\/p><p>Da k\u00fcrzlich in der Satzung sogar noch stand, dass nur Mitglieder der Piratenpartei Mitglied im FK werden k\u00f6nnen ist hier zwar schon auf die massive Kritik reagiert worden - aber eben noch nicht durchg\u00e4ngig.  <\/p><p>Quelle: <a href=\"http:\/\/frankfurterkollegium.de\/das-kollegium\/satzung\/\" class=\"external free\" rel=\"nofollow\">http:\/\/frankfurterkollegium.de\/das-kollegium\/satzung\/<\/a> <\/p><p>Sonstiges: Bei Nichtzust\u00e4ndigkeit ist ein Meinungsbild als eben solches eine Hilfe f\u00fcr die zust\u00e4ndige Stelle. <\/p><p>Es ist wichtig, diese Punkte auch zu behandeln, wenn das FK schon im Voraus darauf reagiert, um bei einen R\u00fcckfall oder einer Nachahmung einen entsprechenden Beschluss bereit zu haben. <\/p>","owner":"Ahoi","kind":"Sonstiger Antrag","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Sonstiger_Antrag_011","changed":"02.1.2013"},{"id":"X012","text":"<p>Der Landesparteitag m\u00f6ge folgendes als Abschnitt \"Bildung und Forschung\" im Wahlprogramm beschliessen: <\/p> <h2> <span class=\"mw-headline\" id=\"Bildung_und_Forschung\"> Bildung und Forschung <\/span><\/h2> <p>Die Piratenpartei steht f\u00fcr einen offenen, staatlich finanzierten Zugang zu Bildung, freie und offene Bildungsressourcen und lebenslanges Lernen nach individuellen Bed\u00fcrfnissen. Bildungseinrichtungen sollen den Einzelnen unterst\u00fctzen, seine Begabungen zu entfalten, seine Schw\u00e4chen abzubauen oder mit ihnen umzugehen, Neugier zu bewahren, Interesse zu wecken, sich selbst besser einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen und Selbstvertrauen zu gewinnen. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Freie_Bildung\"> Freie Bildung <\/span><\/h3> <p>Jeder Mensch, unabh\u00e4ngig von seiner sozialen Herkunft soll das Recht auf freien Zugang zu Bildungseinrichtungen und Lernmitteln haben und Chancengleichheit gef\u00f6rdert werden. Da Bildungsgeb\u00fchren jeglicher Art den Zugang zu Bildung einschr\u00e4nken, sind sie f\u00fcr \u00f6ffentliche Bildungseinrichtungen kategorisch abzulehnen. Es sollen daher weder Studiengeb\u00fchren noch Geb\u00fchren f\u00fcr fr\u00fchkindliche Bildung, z.B. in \u00f6ffentlichen Kinderg\u00e4rten, erhoben werden. <\/p><p>Die Lehr- und Lernmaterialen sollen frei und offen sein, so dass sie beliebig vervielf\u00e4ltigt, den jeweiligen Bed\u00fcrfnissen angepasst und weiterentwickelt werden k\u00f6nnen. Solche offenen Bildungsressourcen sollen durch eine offene, freie Bildungsplattform gef\u00f6rdert werden, auf der auch alle staatliche finanzierten Bildungsmaterialen ver\u00f6ffentlich werden sollen. Dies betrifft insbesondere auch die Ver\u00f6ffentlichung von wissenschaftlichen Publikationen in Open-Access Journalen. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Lebenslanges_Lernen\"> Lebenslanges Lernen <\/span><\/h3> <p>Lebenslanges Lernen umfasst Bildung im Kindergarten, Schule, Ausbildung, Studium und Erwachsenenbildung. <\/p><p>Fr\u00fchkindliche Bildung ist dabei eine sehr wichtige Grundlage f\u00fcr die weitere Bildung. Alle Kinder m\u00fcssen ungeachtet bestehender Unterschiede in den pers\u00f6nlichen Kompetenzen so gef\u00f6rdert werden, dass sie mit m\u00f6glichst guten Grundvoraussetzungen ihre Schullaufbahn beginnen k\u00f6nnen. Geb\u00fchrenfreie, wohnort- oder arbeitsplatznahe und - bei Bedarf - ganzt\u00e4gige Kinderbetreuung soll m\u00f6glichst fl\u00e4chendeckend gew\u00e4hrleistet werden. Die Erziehung in Bildungseinrichtungen ist als Erg\u00e4nzung der Erziehung durch die Eltern zu verstehen und soll diese nicht ersetzen. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Individuelles_Lernen\"> Individuelles Lernen <\/span><\/h3> <p>Das Ziel der Bildungsinstitutionen soll die Unterst\u00fctzung bei der Entwicklung zur m\u00fcndigen, kritischen und sozialen Person sein. Dabei soll besser als bisher auf die individuellen Bed\u00fcrfnisse eines Lernenden eingegangen werden. <\/p><p>An die Stelle der starren Lehrpl\u00e4ne sollen Lernziele treten; dadurch erh\u00e4lt jeder Lernende die M\u00f6glichkeit, seinen eigenen Zugang zu Lerninhalten zu finden und so die allgemeinen Ziele der Bildung ausgehend vom jeweiligen Kenntnisstand, den F\u00e4higkeiten und den Interessen des Lernenden m\u00f6glichst weitgehend zu erreichen. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Mitbestimmung\"> Mitbestimmung <\/span><\/h3> <p>Bildungseinrichtungen sollen als Lebensraum der Lernenden begriffen werden, an dessen Gestaltung und Nutzung sie teilhaben k\u00f6nnen. Eine demokratische Organisationsform soll hier eine angemessene Einflussnahme erm\u00f6glichen, um demokratische Werte zu vermitteln, Akzeptanz der Entscheidungen zu erh\u00f6hen und das Gemeinschaftsgef\u00fchl zu st\u00e4rken. <\/p><p>In Hochschulen soll dies durch Wiedereinf\u00fchrung von verfassten Studierendenschaften erreicht werden, um den Studenten mehr Mitsprache zu erm\u00f6glichen. Die Forschung an Hochschulen soll nicht aus politischen, religi\u00f6sen oder sonstigen ideologischen Gr\u00fcnden eingeschr\u00e4nkt werden d\u00fcrfen, sondern von den Wissenschaftlern gelenkt werden. <\/p> <h3> <span class=\"mw-headline\" id=\"Vergleich_von_Quellen_und_Standpunkten\"> Vergleich von Quellen und Standpunkten <\/span><\/h3> <p>Bildungsinhalte sollen von m\u00f6glichst neutralem Standpunkt in sachlicher, ausgewogener und kritischer Darstellung vermittelt werden. Medienkompetenz wird im Informationszeitalter immer wichtiger. Lernende sollen durch Bildungseinrichtungen besser in die Lage versetzt werden, Informationen zu finden und zu filtern, sie zu verstehen, zu bewerten und zu verarbeiten. Der Umgang mit Informationen aus dem Internet soll ebenso einge\u00fcbt werden wie die Analyse von Informationen aus anderen Medien. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Wahlprogramm Bildung","motivation":"<p>Dieser Entwurf f\u00fcr den Abschnitt Bildung des Wahlprogramms entstand in den letzten Sitzungen der FG Bildung. Damit soll die Auftrag der SG Programm f\u00fcr diesen Teil \u00fcbernommen werden. <\/p><p>Dabei haben wir versucht das Grundsatzprogramm und die bisher beschlossen Positionspapiere mit ihren wesentlichen Forderungen kurz und verst\u00e4ndlich zusammenzufassen. Er soll also nur durch bereits <a href=\"\/BY:Landeswahlprogramm#Bildungspolitik\" title=\"BY:Landeswahlprogramm\">Beschlossenes<\/a> gedeckt sein. Selbstverst\u00e4ndlich ist dieser noch nicht das endg\u00fcltige Wahlprogramm, sondern kann als Grundlage f\u00fcr Erweiterungen auf dem LPT im April dienen. <\/p>","owner":"Entropy, Alex, Karlo \/ FG Bildung, SG Programm","kind":"Sonstiger Antrag","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Sonstiger_Antrag_012","changed":"31.12.2012"},{"id":"X013","text":"<p>Der Landesparteitag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, dass die Piratenpartei im Wahljahr f\u00fcr die eigene aber auch die Barrierefreiheit aller ein bedienungsfreundliches Tool des Einmal-Klicks als zentrale Homepage entwickelt. Dieses Tool soll endlich das zentrale Versprechen der Piratenpartei einl\u00f6sen, durch einfache Mitmach-Handhabung die politische Vernetzung aller und somit einen Prozess der Aufl\u00f6sung der Altparteien einleiten. Es w\u00e4re das Dach f\u00fcr die bereits existierenden Tools, die erheblich verschlankt werden m\u00fc\u00dften. <\/p> <\/div> <p><br \/> <\/p>","title":"Mitmach Tool","motivation":"<p>Seit Anfang des vergangenen Jahres schien f\u00fcr viele W\u00e4hler die repr\u00e4sentative Demokratie der Altparteien zunehmend unzul\u00e4nglich zu sein. Da kam die Hoffnung auf die Piratenpartei gerade recht - als Vertreterin des Geburtsortes und Lebensraums Internet. Sie k\u00f6nnte die Vorl\u00e4uferin einer kommunikativeren, weil virtuelleren Gesellschaft sein, die als Chiffre f\u00fcr den anstehenden Epochenwandel gilt. Mit uns Piraten w\u00fcrde die Gesellschaft ins 21. Jahrhundert segeln. Wir waren sexy! <\/p><p>Dann war so viel pl\u00f6tzlicher Hype schnell vorbei. Weil wir Piraten unserem Versprechen einer virtuellen Leitkultur nicht gerecht wurden. Denn nach der anf\u00e4nglichen Begeisterung ernten wir derzeit nur Kopfsch\u00fctteln. Wenn die Welt, die die Frage nach einem besseren Miteinander neu stellt, so aussieht, dass man sich gegenseitig beim Mitmachen die K\u00f6pfe einschl\u00e4gt, dann wollen die Meisten unserer potenziellen W\u00e4hler lieber im alten Fahrwasser weitermachen, statt uns zu folgen.  <\/p><p>Wir Piraten m\u00fcssen also, um nicht als Kartell der Mobber und Shitst\u00fcrmer den Bundestag zu verpassen, unsere Partei der Avantgarde kreativer Techniker in die Pflicht nehmen. Sie sollen ein so einfach handhabbares Tool bauen, das der Barrierefreiheit nach innen wie nach au\u00dfen dient. Dies m\u00fcsste das Tool einer Homepage f\u00fcr jeden werden, in das nicht nur manche analog gepr\u00e4gten Piraten, sondern auch die Mehrheit unzufriedener W\u00e4hler mit Freude, weil nur mit einem Klick, einsteigt. \u00dcber eine solche Homepage f\u00fcr alle k\u00f6nnte die lange versprochene, virtuelle Form der Politik der Piratenpartei als Mitmachpool tats\u00e4chlich beginnen. Sie w\u00e4re dann das, was viele von ihr erhoffen: eine Partei, die die parlamentarischen Altparteien aufl\u00f6st und damit eine wirklich liquide und common wachsende Demokratie aller herbeif\u00fchrt. Erg\u00e4nzend zu diesem Dach als Einstieg f\u00fcr Jedermann sollte die darunter liegende Etage der bisherigen Tools stark vereinfacht, damit verschlankt werden.  <\/p><p>Hintergrund: Gr\u00fcndung des Frankfurter Kollegiums, der R\u00fccktritt des gesamten Vorstands Leipzig sowie Interview mit Sekor in der Flaschenpost: \u201eDie Piraten sind die wichtigste politische Ver\u00e4nderung unserer Zeit.\u201c <\/p>","owner":"Christa","kind":"Sonstiger Antrag","info_url":"http:\/\/wiki.piratenpartei.de\/BY:Landesparteitag_2013.1\/Antragsfabrik\/Sonstiger_Antrag_013","changed":"01.1.2013"}]